<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"

	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>Lectures &#8211; nokto</title>
	<atom:link href="/category/lectures/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>Le blog de Clément Latzarus</description>
	<lastBuildDate>Tue, 06 Aug 2019 08:09:32 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.5.3</generator>
<site xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">165226571</site>	<item>
		<title>Un logique nommé Joe, de Murray Leinster</title>
		<link>/2014/02/03/un-logique-nomme-joe-de-murray-leinster/</link>
					<comments>/2014/02/03/un-logique-nomme-joe-de-murray-leinster/#respond</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 03 Feb 2014 09:39:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lectures]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://nokto.net/?p=351</guid>

					<description><![CDATA[&#160; «&#160;Au XIXème siècle, l&#8217;homme était obligé de se servir d&#8217;une machine à écrire, de la radio, du téléphone, du téléscripteur, des journaux, des bibliothèques publiques, des encyclopédies, des fichiers, des annuaires, plus les services de messageries, d&#8217;avocats-conseils, de chimistes, de médecins, de diététiciens, d&#8217;archivistes, de secrétaires&#8230; tout cela pour noter ce dont il voulait &#8230; <p class="link-more"><a href="/2014/02/03/un-logique-nomme-joe-de-murray-leinster/" class="more-link">Continuer la lecture<span class="screen-reader-text"> de &#171;&#160;Un logique nommé Joe, de Murray Leinster&#160;&#187;</span></a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>&nbsp;</p>
<blockquote><p><a href="https://nokto.net/wp-content/uploads/2014/02/leinster_un-logique-nomme%CC%81-joe.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" class="alignleft  wp-image-353" alt="leinster_un-logique-nommé-joe" src="https://nokto.net/wp-content/uploads/2014/02/leinster_un-logique-nomme%CC%81-joe.jpg" width="194" height="300"></a>«&nbsp;Au XIXème siècle, l&rsquo;homme était obligé de se servir d&rsquo;une machine à écrire, de la radio, du téléphone, du téléscripteur, des journaux, des bibliothèques publiques, des encyclopédies, des fichiers, des annuaires, plus les services de messageries, d&rsquo;avocats-conseils, de chimistes, de médecins, de diététiciens, d&rsquo;archivistes, de secrétaires&#8230; tout cela pour noter ce dont il voulait se souvenir et pour lui dire ce que d&rsquo;autres personnes avaient noté et qu&rsquo;il désirait savoir ; pour transmettre ce qu&rsquo;il disait à quelqu&rsquo;un d&rsquo;autre et pour lui transmettre ce qu&rsquo;ils répondaient. Tout ce qu&rsquo;il nous faut, à nous, ce sont les logiques. Lorsque nous voulons savoir, ou voir, ou entendre quelque chose, lorsque nous désirons parler à quelqu&rsquo;un, nous pianotons sur les touches d&rsquo;un logique. Coupez les logiques et tout va fiche le camp.&nbsp;»</p></blockquote>
<p><strong>Un logique nommé Joe</strong>, premier né de la collection <a href="http://lepassagerclandestin.fr/catalogue/dyschroniques.html">Dyschroniques</a>,&nbsp;est un livre étonnant. Parce qu&rsquo;écrit en 1946, à l&rsquo;époque où le nombre d&rsquo;ordinateur dans le monde se comptait sur le doigt d&rsquo;une main, il fait preuve d&rsquo;une stupéfiante clairvoyance dans la description d&rsquo;un réseau informatique mondial qui ressemble fort à l&rsquo;Internet des années 2010, avec son accès libre aussi bien aux encyclopédies qu&rsquo;à la pornographie, et même ses étalages accidentels de vie privée. Il brosse avec une pertinence remarquable une société devenue dépendante dans chaque moment de sa &nbsp;vie des <em>logiques</em>, ordinateurs interconnectés au réseau mondial, autrement dit, ni plus ni moins que <em>notre</em> société.</p>
<p>C&rsquo;est dans cette société idyllique que va naître Joe, un logique déficient, qui doté d&rsquo;une conscience propre, va considérablement améliorer le réseau en proposant de répondre le plus efficacement possible et sans discernement aux questions que se posent les utilisateurs du réseau, enseignant les règles du crime parfait aux maris jaloux, le B.A.BA du cambriolage aux nécessiteux ou la danse de fertilité des tribus cannibales à de jeunes enfants.</p>
<p>Moins que les « dérives d&rsquo;un réseau informatique mondial » promis par l&rsquo;éditeur, c&rsquo;est donc plutôt ici le spectre de l&rsquo;avènement d&rsquo;une singularité bienveillante, intelligence artificielle trop efficace pour notre propre bien et surtout dépourvue de toute notion d&rsquo;éthique qu&rsquo;agite Murray Leinster. La liste de films proposés par l&rsquo;éditeur à la fin du livre, parmi lesquels on trouve <strong>2001, l&rsquo;odyssée de l&rsquo;espace</strong>&nbsp; et&nbsp;<strong>Terminator</strong>, va aussi dans ce sens.</p>
<p><strong>Un logique&nbsp;nommé Joe</strong> peine à dire quoique ce soit de pertinent ou de nouveau sur le monde d&rsquo;aujourd&rsquo;hui, mais on peut difficilement en vouloir à l&rsquo;auteur, au regard de la date de rédaction de la nouvelle. On retiendra surtout l&rsquo;aspect visionnaire du livre dans description avec soixante-dix ans d&rsquo;avance de notre quotidien. Un intérêt donc plutôt patrimonial, qui fait de cette <em>Dyschronique</em> une petite curiosité délicieusement surannée.</p>
<p>Murray LEINSTER, <em>Un logique nommé Joe,&nbsp;</em>Le Passager Clandestin (2013), 4,00 €, 978-2-916952-82-6</p>
<p>Également disponible dans l&rsquo;anthologie <a href="http://www.scylla.fr/collectif/demain-les-puces">Demain les puces</a> en Présence du futur.</p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2014/02/03/un-logique-nomme-joe-de-murray-leinster/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">351</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Snow Crash, de Neal Stephenson</title>
		<link>/2006/04/05/2006040547-snow-crash/</link>
					<comments>/2006/04/05/2006040547-snow-crash/#respond</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 05 Apr 2006 21:52:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lectures]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=26</guid>

					<description><![CDATA[<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://abyss.hubbe.net/gfx/covers/bks/lg/snow_crash.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img src="http://abyss.hubbe.net/gfx/covers/bks/lg/snow_crash.jpg" alt="Snow Crash - Le Samourai Virtuel" border="0" height="150" /></a></div> <p align="’justify’">Il est des livres qui ont à souffrir de leur traduction dans la langue de Molière. Citons notamment <em>Le guide du voyageur galactique</em> de Douglas Adams qui, outre l'histoire ses différents titres français qui constitue une saga à elle toute seule <sup>[<a name="ref1" href="#1">1</a>]</sup>, eut à souffrir de la traduction de Jean Bonnefoy (par ailleurs grand traducteur de SF devant l'éternel) qui dans l'impossibilité de traduire certains jeux de mots (ce qui est bien compréhensible) crut bon de rajouter quelques bons mots de son cru assez douteux. De la même façon, on attend pour la fin de l'année chez Lunes d'Encres (Denoël) une nouvelle traduction du mythique <em>Fondation</em> d'Asimov, Gilles Dumay ayant pris conscience de la disparition d'environ 20% du texte original dans la traduction française.<br />
 Pour le roman de Neal Stephenson, c'est le titre qui a morflé. Comment Snow Crash a-t-il pu devenir Le Samouraï virtuel ? On y trouve bien un type qui manie des sabres japonais, mais sans qu'il soit jamais question des anciens guerriers traditionnels du Pays du Soleil Levant. On y parle bien de quelque chose qui pourrait s'approcher de la réalité virtuelle, mais l'auteur explique lui-même dans la postface qu'il a volontairement évité ce terme pour en choisir un autre plus proche de sa conception de la chose. On ne peut donc que se sentir navré devant une politique éditoriale aussi éloignée du véritable intérêt du livre. C'est à se demander comment ce livre pourrait bien atteindre le public susceptible de s'y intéresser. Heureusement que mon blog est là pour ça !</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://abyss.hubbe.net/gfx/covers/bks/lg/snow_crash.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://abyss.hubbe.net/gfx/covers/bks/lg/snow_crash.jpg" alt="Snow Crash - Le Samourai Virtuel" border="0" height="150" /></a></div>
<p align="’justify’">Il est des livres qui ont à souffrir de leur traduction dans la langue de Molière. Citons notamment <em>Le guide du voyageur galactique</em> de Douglas Adams qui, outre l&rsquo;histoire ses différents titres français qui constitue une saga à elle toute seule <sup>[<a name="ref1" href="#1">1</a>]</sup>, eut à souffrir de la traduction de Jean Bonnefoy (par ailleurs grand traducteur de SF devant l&rsquo;éternel) qui dans l&rsquo;impossibilité de traduire certains jeux de mots (ce qui est bien compréhensible) crut bon de rajouter quelques bons mots de son cru assez douteux. De la même façon, on attend pour la fin de l&rsquo;année chez Lunes d&rsquo;Encres (Denoël) une nouvelle traduction du mythique <em>Fondation</em> d&rsquo;Asimov, Gilles Dumay ayant pris conscience de la disparition d&rsquo;environ 20% du texte original dans la traduction française.<br />
 Pour le roman de Neal Stephenson, c&rsquo;est le titre qui a morflé. Comment Snow Crash a-t-il pu devenir Le Samouraï virtuel ? On y trouve bien un type qui manie des sabres japonais, mais sans qu&rsquo;il soit jamais question des anciens guerriers traditionnels du Pays du Soleil Levant. On y parle bien de quelque chose qui pourrait s&rsquo;approcher de la réalité virtuelle, mais l&rsquo;auteur explique lui-même dans la postface qu&rsquo;il a volontairement évité ce terme pour en choisir un autre plus proche de sa conception de la chose. On ne peut donc que se sentir navré devant une politique éditoriale aussi éloignée du véritable intérêt du livre. C&rsquo;est à se demander comment ce livre pourrait bien atteindre le public susceptible de s&rsquo;y intéresser. Heureusement que mon blog est là pour ça !</p>
<p><span id="more-26"></span></p>
<blockquote>
<p>« J’ai une autre question à te poser. Raven distribue aussi une drogue dans la Réalité. Elle s’appelle, entre autres, Snow Crash, tu sais ce que c’est ?<br />
 &#8211; Ce n’est pas une drogue. Il lui donne seulement l’aspect et la consistance d’une drogue pour inciter les gens à en prendre. La substance est mélangée à une petite quantité de cocaïne et d’autres ingrédients traditionnels.<br />
 &#8211; Si ce n’est pas une drogue, c’est quoi alors ?<br />
 &#8211; Il s’agit de sérum sanguin chimiquement traité, prélevé sur des gens contaminés par le métavirus. Ce n’est qu’un moyen de plus de propager le virus.<br />
 &#8211; Qui est derrière tout ça ?<br />
 &#8211; L’Eglise de Bob L. Rife. Tous les gens qui en font partie sont contaminés.<br />
 Hiro enfouit sa tête dans ses mains. Il ne se concentre pas exactement sur la chose, il la laisse ricocher dans sa tête jusqu’à ce qu’elle s’immobilise d’elle-même.<br />
 &#8211; Une seconde, Juanita. Il faudrait te décider. Ce Snow Crash, au juste, c’est une drogue, un virus, ou une religion ?<br />
 Elle hausse les épaules.<br />
 &#8211; Quelle différence ? »</p>
</blockquote>
<p> Sortez couvert </p>
<p>Le futur proche, aux Etats-Unis. Hiro Protagoniste livre des pizzas pour la branche commerciale de la Mafia. Autant dire qu&rsquo;il est soulagé, quand il crashe son véhicule, de devoir rembourser le camion et d&rsquo;être simplement licencié. Mais si dans la Réalité, Hiro est un looser, dans le Métavers c&rsquo;est un des hackers les plus réputés et le plus grand sabreur de cet univers virtuel (mais c&rsquo;est facile quand on a soi-même codé le programme). Normal donc que Tonton Enzo, parrain suprême de la Mafia, son ancien patron, fasse appel à lui pour enquêter sur le <em>Snow Crash</em>, une drogue qui vient d&rsquo;être lancée sur le « marché » et qui a pour particularité d&rsquo;agir à la fois dans la Réalité et dans le Métavers. Commence alors une enquête à cent à l&rsquo;heure dans un univers futuriste jubilatoire, où Hiro croisera toutes sortes de personnages hauts en couleurs comme une jeune coursière blonde de 15 ans, un Aléoute qui ne se sépare jamais de sa tête nucléaire, un vietnamien qui a troqué son corps humain inefficace contre un camion bourré d&rsquo;électronique, et quelques dieux sumériens oubliés.</p>
<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://images-eu.amazon.com/images/P/2221079469.08.LZZZZZZZ.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://images-eu.amazon.com/images/P/2221079469.08.LZZZZZZZ.jpg" alt="Snow Crash - Le Samourai Virtuel" border="0" height="150" /></a></div>
<p>Vous l&rsquo;aurez sans doute compris à ce stade, <strong>Snow Crash</strong> est un roman de SF <em>cyberpunk</em>, au même titre <em>Neuromancien</em> dont on a déjà parlé sur ce blog <sup>[<a name="ref2" href="#2">2</a>]</sup>. Mais après le roman de William Gibson qui s&rsquo;égarait dans un jargon, certes réaliste, mais surtout obscur, le roman de Neal Stephenson est un vrai plaisir. Quoique moins littéraire, ce que <strong>Snow Crash</strong> perd en style, il le gagne en lisibilité. Neal Stephenson n&rsquo;hésite jamais à prendre le temps d&rsquo;expliquer en détail les concepts qu&rsquo;il a imaginés, leur assurant une certaine crédibilité. Et si le monde qu&rsquo;il décrit, qui ne manque pas de piquant, est moins sinistre que celui de Gibson, c&rsquo;est uniquement parce que Stephenson le décrit avec un certain humour. Les Etats-Unis du futur ont ainsi explosé en un grand nombre de franchises commerciales ou religieuses et en mini-Etats plus ou moins fascistes, tous plus absurdes les uns que les autres, à l&rsquo;image du Grand Hong-Kong de Mr. Lee ou de la RPKK, la République Provisoire de Kenai et de Kodak</p>
<p>Et bien que l&rsquo;univers imaginé par Stephenson suffirait à servir de cadre au récit tant il est complexe, la moitié du roman se déroule dans un autre, appelé Métavers. Comme le veut le principe <em>cyberpunk</em>, l&rsquo;informatique a évolué jusqu&rsquo;à occuper une place prépondérante dans la société et dans la vie quotidienne. Outre le cyberespace imaginé par Gibson, les heureux possesseurs de matériel informatique peuvent accéder à un univers entièrement virtuel, dans lequel on se déplace sous la forme d&rsquo;un avatar. Dans cet espace physique immatériel, qui prend la forme d&rsquo;un Boulevard, chacun peut se déplacer, rencontrer d&rsquo;autres gens, acheter son bout de terre et y bâtir sa maison, comme il le ferait dans la Réalité. </p>
<p>Mais, évitant les basses facilités visuelles d&rsquo;un <em>Matrix</em>, on sent que Stephenson a véritablement réfléchi à son concept et à toutes les contraintes et facilités qu’implique un univers entièrement virtuel. Comment garder un semblant de cohérence visuelle dans un environnement où la matière première pour construire est gratuite et où chacun peut adopter l&rsquo;apparence qui lui plaît (comme par exemple celle d&rsquo;un pénis qui parle, idée qui semble chère à l&rsquo;auteur) ? A quoi pourrait ressembler une poursuite à moto ou un combat au sabre dans le Métavers où la physique ne connaît pas de limite de vitesse ? Autant de questions auxquelles l&rsquo;auteur prend un malin plaisir à apporter une réponse originale et toujours crédible.</p>
<div style="float: left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://images-eu.amazon.com/images/P/2253072214.08.LZZZZZZZ.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://images-eu.amazon.com/images/P/2253072214.08.LZZZZZZZ.jpg" alt="Snow Crash - Le Samourai Virtuel" border="0" height="150" /></a></div>
<p>Si <strong>Snow Crash</strong> s&rsquo;arrêtait là, ce ne serait qu&rsquo;un simple roman cyberpunk, mais au-delà de l&rsquo;informatique omniprésente et des mégacorporations régnant sur la société, Neal Stephenson se paie le luxe d&rsquo;échafauder une théorie délirante mais jubilatoire, comparant la religion à un virus neurolinguistique. Revisitant les mythes sumériens et la Bible à la lumière de cette idée, il écrit une nouvelle Histoire de l&rsquo;aube de l&rsquo;humanité dans lesquels les dieux sumériens ont bel et bien existé et n&rsquo;étaient rien de plus que de simple prêtres capables de « hacker » le cerveau humain pour y permettre la propagation de la religion comme d&rsquo;un virus.</p>
<p>Malgré quelques passages un peu longuets et peut-être une centaine de pages en trop, <strong>Snow Crash</strong> est bien un excellent roman <em>cyberpunk</em>, mais s&rsquo;affranchissant sans problème du genre pour verser dans quelque chose de totalement délirant mais de terriblement bien documenté. Tout cela mené par un héros bien souvent dépassé par les évènements dès qu&rsquo;il ne s&rsquo;agit plus de manier un sabre ou un ordinateur, si bien qu&rsquo;il en devient presque touchant.</p>
<p>» Neal STEPHENSON, Le samouraï virtuel (<em>Snow Crash</em>), traduction de Guy Abadia (beuaahh !), ed. Robert Laffont (1996), 432 p., 22,71€ &#8211; Réédition, ed. Livre de Poche (2000), 569 p., 7,30 €</p>
<p> <sup>[<a name="1" href="#ref1">1</a>]</sup> Et que l&rsquo;on trouvera relaté dans le livre de Baudouin Eschapasse, « Enquête sur un guide de voyage dont on doit taire le nom » aux éditions Panama, dont je recommande chaudement la lecture des pages 161 à 165 à ce sujet.</p>
<p> <sup>[<a name="2" href="#ref2">2</a>]</sup> Dans le billet du 8 janvier 2006 » <a href="pages/2006/01/08/33-neuromancien" target="_blank" rel="noopener noreferrer">www.nokto.net&#8230;</a></p>
<p>Si <strong>Snow Crash</strong> est le roman qui a fait connaître Neal Stephenson, il en a écrit d&rsquo;autres avant. A noter la parution il y a deux jours d&rsquo;une réédition de <em>Zodiac</em>, un « eco-thriller », chez <em>Folio SF</em>, avec un titre bien traduit et une couverture pas trop moche ! Je ne l&rsquo;ai pas lu, mais il semble que cela soit du même tenant, aussi délirant et jubilatoire, sur un tout autre sujet. On pourra en lire lire une critique sur le site Quarante-Deux.</p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2006/04/05/2006040547-snow-crash/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">26</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Ecoloville, de Jean-Yves Duhoo</title>
		<link>/2006/03/11/2006031144-ecoloville/</link>
					<comments>/2006/03/11/2006031144-ecoloville/#respond</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 11 Mar 2006 20:38:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lectures]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=25</guid>

					<description><![CDATA[<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://images-eu.amazon.com/images/P/201235940X.01.LZZZZZZZ.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img src="http://images-eu.amazon.com/images/P/201235940X.01.LZZZZZZZ.jpg" alt="Ecoloville" border="0" height="200" /></a></div> <p align="justify">Une fois n'est pas coutume, je ne vais pas aujourd'hui raconter ma vie dans l'habituelle petite présentation du livre introduisant la critique. Je laisserai la parole à l'auteur d'Ecoloville qui nous explique, dans un petit avertissement au lecteur: « <strong>Ecoloville</strong> <em> est un reportage d'anticipation, non un roman de science-fiction. Les innovations technologiques et écologiques existent (presque) toutes à l'état de projet ou à l'échelle locale</em> ». Tout est dit !</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div style="float: left; padding-right: 3mm; padding-left: 3mm;"><a href="http://images-eu.amazon.com/images/P/201235940X.01.LZZZZZZZ.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" alt="Ecoloville" src="http://images-eu.amazon.com/images/P/201235940X.01.LZZZZZZZ.jpg" height="200" border="0" /></a></div>
<p align="justify">Une fois n&rsquo;est pas coutume, je ne vais pas aujourd&rsquo;hui raconter ma vie dans l&rsquo;habituelle petite présentation du livre introduisant la critique. Je laisserai la parole à l&rsquo;auteur d&rsquo;Ecoloville qui nous explique, dans un petit avertissement au lecteur: « <strong>Ecoloville</strong> <em> est un reportage d&rsquo;anticipation, non un roman de science-fiction. Les innovations technologiques et écologiques existent (presque) toutes à l&rsquo;état de projet ou à l&rsquo;échelle locale</em> ». Tout est dit !</p>
<p><span id="more-25"></span></p>
<div style="padding-right: 3mm; padding-left: 3mm;" align="center"><a href="http://www.nokto.net/dotclear/images/billets/Ecoloville%201.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" alt="Ecoloville extrait 1" src="http://www.nokto.net/dotclear/images/billets/Ecoloville%201.jpg" height="200" border="0" /></a> <a href="http://www.nokto.net/dotclear/images/billets/Ecoloville%202.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" alt="Ecoloville extrait 2" src="http://www.nokto.net/dotclear/images/billets/Ecoloville%202.jpg" height="200" border="0" /></a></div>
<p>Une histoire de petits hommes verts</p>
<p>2015 : le réchauffement planétaire prophétisé à la fin du siècle dernier est devenu une étouffante réalité. Futureville envoie une délégation d&rsquo;experts à <strong>Ecoloville</strong>, ville phare en matière d&rsquo;écologie. Recyclage des déchets en énergie propre, quartiers autogérés, climatisation courante, car-sharing généralisé, alimentation saine et équitable : <strong>Ecoloville</strong> est un véritable paradis où la température ne dépasse jamais 30° celsius, tandis qu&rsquo;au dehors, la canicule est quotidienne. Mais comme toute utopie, <strong>Ecoloville</strong> a ses travers, que va mettre en lumière l&rsquo;enquête de la sympathique délégation de Futureville en allant au-devant de sombres absurdités&#8230;</p>
<p>La première chose que l&rsquo;on remarque dans la bande-dessinée de <strong>Jean-Yves Duhoo</strong>, c&rsquo;est son érudition. Nul doute que l&rsquo;auteur s&rsquo;est grandement documenté pour imaginer son utopie verte. En s&rsquo;inspirant de diverses innovations technologiques existant aujourd&rsquo;hui et en les concentrant dans une ville imaginaire, il crée une utopie crédible, à l&rsquo;exactitude scientifique. Les différents systèmes mis en place, de la génération d&rsquo;énergie à partir des déchets ou de panneaux solaires à l&rsquo;économie équitable, tout est rigoureusement expliqué et détaillé, ce qui donne plus à la bande dessinée l&rsquo;aspect d&rsquo;un reportage que d&rsquo;une histoire narrative. Tout cela est bien ficelé et l&rsquo;on veut bien croire que, si quelque se donnait la peine de la bâtir, <strong>Ecoloville</strong> serait assez viable pour tenir debout.</p>
<p>Bien heureusement, la bande dessinée n&rsquo;a rien d&rsquo;une ôde à l&rsquo;art de vivre en harmonie avec son environnement, et Jean-Yves Duhoo se défend d&rsquo;ailleurs d&rsquo;être lui-même un écologiste. Sans prendre parti ni pour, ni contre, il garde toujours une certaine réserve, un recul amusé qui frise le cynisme, devant les absurdités auxquelles peut mener son idée de départ et cette fameuse nature humaine qui transformerait n&rsquo;importe quel paradis en complexe administratif. Loin d&rsquo;être une petite ville paisible ou tout le monde s&rsquo;aime, <strong>Ecoloville</strong> est aussi le théâtre de luttes de pouvoir entre la mairie en place (<em>Divers Verts</em>), l&rsquo;opposition politique (<em>Verts Pluriel</em>), la toute-puissante société de recyclage <em>Tricel</em> qui possède le monopole de l&rsquo;énergie propre, sans parler des <em>Alternos</em>, ces anarchistes qui occupent les quartiers nord de la ville&#8230; Et il n&rsquo;est pas rare de voir l&rsquo;armée et la milice de <em>Tricel</em> se battre pour ramasser le moindre papier gras, le déchet ménager étant devenu le nouvel or noir d&rsquo;<strong>Ecoloville</strong>.</p>
<p>Hésitant entre reportage scientifique et fable ironique, <strong>Ecoloville</strong> ravira les adeptes de l&rsquo;écologie comme les amateurs d&rsquo;utopies absurdes. Peut-être pas assez toutefois pour justifier son prix (15 centimes la page) : Disons plutôt que Ecoloville est une amusante curiosité, qui occupera agréablement une heure oisive à la FNAC.</p>
<p>» Ecoloville, scénario et dessins de Jean-Yves Duhoo, coll. La Fouine Illustrée, ed. Hachettes Littérature (2006), 94 p., 14€</p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2006/03/11/2006031144-ecoloville/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">25</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Watchmen, par Alan Moore</title>
		<link>/2006/02/25/2006022542-watchmen/</link>
					<comments>/2006/02/25/2006022542-watchmen/#comments</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 25 Feb 2006 22:48:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lectures]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=24</guid>

					<description><![CDATA[<div style="float: left;padding-right: 3mm;padding-left: 3mm"><a href="/dotclear/images/billets/Watchmen.png" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img src="/dotclear/images/billets/Watchmen.png" alt="Watchmen" border="0" height="200" /></a></div> <p align="justify">Edit mars 2009 : <a href="/n/post/2009/03/05/Watchmen-le-film">Voir mon avis sur le film Watchmen</a><br /></p> <p align="justify">Je ne saurais dire où j'ai entendu parler pour la première fois de ce comics de l'auteur anglais Alan Moore, mais c'était il y a un bon moment. Certainement sur l'un de ces forums consacrés à la S.F. où l'on chuchotait son nom comme celui d'un chef-d'oeuvre, une référence, un livre sacré, avec un rien de crainte respectueuse dans la voix. Assez fréquemment pour m'intriguer, moi qui ne connaissais ni ne m'intéressais particulièrement à ce genre particulier de bande dessinée qu'est le comics. A la Fnac, j'ai jeté un coup d'oeil au phénomène, mais le graphisme un peu vieillot m'a rebuté. Et puis, lorsque j'ai demandé à un collègue fan de BD s'il avait entendu parler de Watchmen, si c'était bien, il a répondu « Bien, les Watchmen ? » et il a fondu en larmes. Le genre de réaction qui vous fait reconsidérer vos pires a priori. Et là... La claque.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div style="float: left;padding-right: 3mm;padding-left: 3mm"><a href="/dotclear/images/billets/Watchmen.png" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="/dotclear/images/billets/Watchmen.png" alt="Watchmen" border="0" height="200" /></a></div>
<p align="justify">Edit mars 2009 : <a href="/n/post/2009/03/05/Watchmen-le-film">Voir mon avis sur le film Watchmen</a></p>
<p align="justify">Je ne saurais dire où j&rsquo;ai entendu parler pour la première fois de ce comics de l&rsquo;auteur anglais Alan Moore, mais c&rsquo;était il y a un bon moment. Certainement sur l&rsquo;un de ces forums consacrés à la S.F. où l&rsquo;on chuchotait son nom comme celui d&rsquo;un chef-d&rsquo;oeuvre, une référence, un livre sacré, avec un rien de crainte respectueuse dans la voix. Assez fréquemment pour m&rsquo;intriguer, moi qui ne connaissais ni ne m&rsquo;intéressais particulièrement à ce genre particulier de bande dessinée qu&rsquo;est le comics. A la Fnac, j&rsquo;ai jeté un coup d&rsquo;oeil au phénomène, mais le graphisme un peu vieillot m&rsquo;a rebuté. Et puis, lorsque j&rsquo;ai demandé à un collègue fan de BD s&rsquo;il avait entendu parler de Watchmen, si c&rsquo;était bien, il a répondu « Bien, les Watchmen ? » et il a fondu en larmes. Le genre de réaction qui vous fait reconsidérer vos pires a priori. Et là&#8230; La claque.</p>
<p><span id="more-24"></span></p>
<div style="padding-right: 3mm;padding-left: 3mm" align="center"><a href="http://www.nokto.net/dotclear/images/billets/Watchmen%201.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.nokto.net/dotclear/images/billets/Watchmen%201.jpg" alt="Watchmen extrait 1" border="0" height="200" /></a> <a href="http://www.nokto.net/dotclear/images/billets/Watchmen%202.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.nokto.net/dotclear/images/billets/Watchmen%202.jpg" alt="Watchmen extrait 2" border="0" height="200" /></a></div>
<p>Who watches the Watchmen ?</p>
<p><em>Douze minutes avant minuit sur l&rsquo;horloge de l&rsquo;apocalypse nucléaire&#8230;</em> Le Comédien, un ancien super-héros, a été assassiné. Rorschach, le justicier psychotique, craignant d&rsquo;avoir à faire à un « tueur de masque », décide de mener l&rsquo;enquête et de contacter ses anciens compagnons, pour la plupart à la retraite. A partir de là&#8230;</p>
<div style="float: right;padding-right: 3mm;padding-left: 3mm"><a href="http://www.waterholes.com/%7Edennette/comix/watchmen/cover.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><br /></a></div>
<p>Tenter de résumer Watchmen serait vain, tant l&rsquo;intrigue du <em>comics</em> est complexe. A vrai dire, je ne suis pas tout à fait certain d&rsquo;avoir compris de quoi il retournait exactement et &#8211; une fois n&rsquo;est pas coutume &#8211; c&rsquo;est un signe de qualité. Oui, <strong>Watchmen</strong> est une enième histoire de super-héros, mais ici, point de super-méchant à combattre ni de monde à sauver. Les justiciers masqués dont il est question ici, vingt ans après l&rsquo;apogée de leur carrière, sont vieux et usés. Ils ont des rides, des cheveux blancs, du ventre, et ils ont troqué leurs costumes bariolés pour des peignoirs et des charentaises. Dur dur de sortir de sa retraite confortable pour traquer un tueur hypothétique.</p>
<p>Ces supers-héros n&rsquo;ont, pour la plupart, jamais eu de réels super-pouvoirs ni aucune particularité en dehors de leur manie de se masquer et de lutter contre le crime sans contrepartie. Loin d&rsquo;être surhumains, ils ont au contraire les mêmes défauts que ceux qu&rsquo;ils entendent protéger : cruauté, cynisme, orgueil, névrose&#8230; Ainsi, parmi ces vieux personnages, on croise :</p>
<p>Le <strong>Capitaine Metropolis</strong>, gentil blond naif qui cherche vainement à rassembler les autres super-héros en un groupe uni malgré leurs dissenssions.</p>
<div style="float: left;padding-right: 3mm;padding-left: 3mm"><img decoding="async" src="http://membres.lycos.fr/watchmen/ozymandias.jpg" alt="Watchmen - Ozymandis" width="100" border="0" /></div>
<p><strong>Ozymandias</strong>, super-héros mégalomane, multi-milliardaire depuis qu&rsquo;il a lancé une série de jouets et de produits dérivés à son image.</p>
<div style="float: right;padding-right: 3mm;padding-left: 3mm"><img decoding="async" src="http://membres.lycos.fr/watchmen/comedien2.jpg" alt="Watchmen - Le Comédien" width="100" border="0" /></div>
<p><strong>Le Comédien</strong>, athlète violent, amoral, et cynique, toujours un cigare ou un bon mot au coin des lèvres. Il est connu notamment pour ses accès de violences et ses multiples agressions sexuelles.</p>
<div style="float: left;padding-right: 3mm;padding-left: 3mm"><img decoding="async" src="http://membres.lycos.fr/watchmen/dandreiberg.jpg" alt="Watchmen - Le Hibou 2" width="100" border="0" /></div>
<p><strong>Le Hibou</strong>, qui a repris le flambeau du premier Hibou sans jamais l&rsquo;égaler, et qui, dès qu&rsquo;il enlève son costume, redevient impuissant&#8230; dans tous les sens du terme.</p>
<div style="float: right;padding-right: 3mm;padding-left: 3mm"><img decoding="async" src="http://membres.lycos.fr/watchmen/laurie.jpg" alt="Watchmen - Le Spectre Soyeux" width="100" border="0" /></div>
<p><strong>Le Spectre Soyeux</strong>, nymphomane chronique, écrasée par la personalité de sa mère, ancienne justicière masquée qui cherche à la modeler à son image.</p>
<div style="float: left;padding-right: 3mm;padding-left: 3mm"><img decoding="async" src="http://membres.lycos.fr/watchmen/rorschach1.jpg" alt="Watchmen - Rorschach" width="100" border="0" /></div>
<p><strong>Rorschach</strong>, tueur psychotique au seul service du bien, refusant toute espèce de compromis. Il qui ne renoncera jamais à son costume de super-héros, même lorsque tous les autres auront jeté l&rsquo;éponge.</p>
<div style="float: right;padding-right: 3mm;padding-left: 3mm"><img decoding="async" src="http://membres.lycos.fr/watchmen/manhattan1.jpg" alt="Watchmen - Rorschach" width="100" border="0" /></div>
<p><strong>Doc Manhattan</strong>, le classique accident-de-laboratoire-qui-rend-vachement-baleze, seul véritable super-héros, puisqu&rsquo;omnipotent et omniscient. Capable de manipuler la matière au niveau des atomes, il peut y lire l&rsquo;avenir mais également la traverser, la transformer, se transformer&#8230; Un pouvoir absolu qui ne va pas sans une certaine mélancolie.</p>
<p>« <em>Le surhomme existe et il est américain.</em> »</p>
<p>Autre originalité, l&rsquo;univers dans lequel se déroule <strong>Watchmen</strong> se veut profondément réaliste et historique, ancré dans notre temps. Sur fond de guerre froide et de phobie du communisme, <strong>Alan Moore</strong> imagine quelles seraient les conséquences sociologiques de l&rsquo;avènement des super-héros. A commencer, en 1977, par une grève générale de la police qui, à Washington, dégénère en émeute sanglante. Laquelle est suivie par la promulgation d&rsquo;une loi interdisant l&rsquo;activité de super-héros et mettant fin à leur justice sommaire, à l&rsquo;exception de ceux qui sont au service du gouvernement. On y croise également quelques personnages familiers comme JFK ou Richard Nixon.</p>
<div style="float: right;padding-right: 3mm;padding-left: 3mm"><a href="http://images-eu.amazon.com/images/P/2840552515.08.LZZZZZZZ.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://images-eu.amazon.com/images/P/2840552515.08.LZZZZZZZ.jpg" alt="Watchmen" border="0" height="200" /></a></div>
<p>Pourtant, ce monde n&rsquo;est pas tout à fait le nôtre, et relève bien de l&rsquo;uchronie, donc de la SF. L&rsquo;avènement du tout-puissant Doc Manhattan (surnommé ainsi en référence au projet Manhattan, qui a abouti à la création de la bombe atomique), de ses connaissances et de ses pouvoirs infinis, a profondément bouleversé la société et la science. La grève de 1977 est un autre exemple, tout comme la guerre du Viêt-Nam, que l&rsquo;intervention des super-héros a permis de remporter. Toutes ces différences de l&rsquo;anectodique à l&rsquo;historique, font partie des petits détails qui parsèment le livre et ajoutent à sa profondeur et sa complexité.</p>
<p>Laquelle est avant tout narrative. Le plus frappant quand on lit Watchmen, d&rsquo;autant plus quand on sait que le <em>comics</em> fut à l&rsquo;époque publié en douze épisodes, c&rsquo;est le travail de l&rsquo;auteur sur l&rsquo;histoire et la construction du récit : retours en arrière, mises en abîme, jeux avec les pages et les dessins, effets d&rsquo;éclairage, symétrie, renvois&#8230; <strong>Alan Moore</strong> emprunte aussi bien au cinéma qu&rsquo;à la littérature. Certaines scènes clés se repètent régulièrement durant tout le récit, à chaque fois du point de vue d&rsquo;un personnage différent, apportant un éclairage nouveau. Rien n&rsquo;est laissé au hasard, et chaque dialogue peut expliciter un détail apparaissant dans une case une cinquantaine de pages plus tôt, auquel on n&rsquo;avait prêté que peu d&rsquo;attention. Comme si cela ne suffisait pas, l&rsquo;auteur clôt chaque chapitre sur quelques pages de textes purs, extrait d&rsquo;un texte n&rsquo;existant que dans l&rsquo;univers des <em>Watchmen</em> : autobiographie du Hibou, dossier psychiatrique de Rorschach, articles de presse, etc. Si bien qu&rsquo;on peut lire et relire <em>Watchmen</em> dans tous les sens et y découvrir à chaque fois de nouveaux détails&#8230; sans doute une bonne centaine de fois.</p>
<p>» <a href="http://www.nokto.net/biblio/livre.php?id=171" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Watchmen &#8211; Les Gardiens</a> (<em>Watchmen</em>), scénario de Alan Moore, dessins de Dave Gibson, traduit de l&rsquo;anglais par Jean-Patrick Manchette, ed. Delcourt, 397 p., 45€</p>
<div style="float: left;padding-right: 3mm;padding-left: 3mm"><a href="http://images.amazon.com/images/P/B00005JOE8.01.LZZZZZZZ.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://images.amazon.com/images/P/B00005JOE8.01.LZZZZZZZ.jpg" alt="V for Vendetta" border="0" height="200" /></a></div>
<p>Un projet d&rsquo;adaptation des <strong>Watchmen</strong> au cinéma est en gestation depuis plusieurs années. Terry Gilliam &#8211; un maître en matière de projet d&rsquo;adaptation en gestation depuis des années &#8211; ainsi que Daren Aronofksy (le réalisateur de <em>Pi</em> et de <em>Requiem for a dream</em>) ont longtemps été pressentis pour le réaliser, sans qu&rsquo;il existe un projet concret aujourd&rsquo;hui. Par contre, V for Vendetta, adapté d&rsquo;un autre Comics d&rsquo;Alan Moore devrait bientôt arriver sur nos écrans.</p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2006/02/25/2006022542-watchmen/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">24</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Transparences, de Ayerdhal</title>
		<link>/2006/02/08/2006020840-transparences/</link>
					<comments>/2006/02/08/2006020840-transparences/#comments</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 Feb 2006 21:46:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lectures]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=23</guid>

					<description><![CDATA[<p align="justify">Il est sans aucun doute hasardeux d'essayer d'imaginer la personnalité et le physique d'un écrivain à partir de ses livres. Mais le contraire ? En octobre dernier, à l'occasion de la <strong>25ème heure du livre du Mans</strong> <sup>[<a name="ref1" href="#1">1</a>]</sup>, j'ai eu l'honneur de passer, en tant que bénévole sur un stand, un après-midi en compagnie de quelques auteurs de S.F., dont <strong>Ayerdhal</strong>. C'est un petit homme, les cheveux longs noués en queue de cheval, sympathique, chalereux, un peu franchouillard, légèrement anarchiste, déconneur quand il raconte qu'il vaut mieux, dans les soirées mondaines, dire qu'on est plombier plutôt qu'auteur de S.F. Quel genre de livres pouvait écrire un type comme ça ? Et bien, pas du tout. Lorsqu'est paru en poche son petit dernier, une fois n'est pas coutume, un polar, je me suis jeté dessus. Son style est froid et précis comme le scalpel d'un chirurgien pour une opération à coeur ouvert. Mais ce n'est pas exactement dans un bloc opératoire que l'on tranche ici à tort et à travers à coup de sabre japonais. Un régal.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p align="justify">Il est sans aucun doute hasardeux d&rsquo;essayer d&rsquo;imaginer la personnalité et le physique d&rsquo;un écrivain à partir de ses livres. Mais le contraire ? En octobre dernier, à l&rsquo;occasion de la <strong>25ème heure du livre du Mans</strong> <sup>[<a name="ref1" href="#1">1</a>]</sup>, j&rsquo;ai eu l&rsquo;honneur de passer, en tant que bénévole sur un stand, un après-midi en compagnie de quelques auteurs de S.F., dont <strong>Ayerdhal</strong>. C&rsquo;est un petit homme, les cheveux longs noués en queue de cheval, sympathique, chalereux, un peu franchouillard, légèrement anarchiste, déconneur quand il raconte qu&rsquo;il vaut mieux, dans les soirées mondaines, dire qu&rsquo;on est plombier plutôt qu&rsquo;auteur de S.F. Quel genre de livres pouvait écrire un type comme ça ? Et bien, pas du tout. Lorsqu&rsquo;est paru en poche son petit dernier, une fois n&rsquo;est pas coutume, un polar, je me suis jeté dessus. Son style est froid et précis comme le scalpel d&rsquo;un chirurgien pour une opération à coeur ouvert. Mais ce n&rsquo;est pas exactement dans un bloc opératoire que l&rsquo;on tranche ici à tort et à travers à coup de sabre japonais. Un régal.</p>
<p><span id="more-23"></span></p>
<p>« <em>Une foule en mouvement entretient d&rsquo;étranges rapports avec la mécanique des fluides, du moins quand on la considère comme la résultante de propriétés homogènes. Densité, vitesse, vecteurs, mixtion, tant qu&rsquo;on la regarde de haut en plissant un peu les yeux pour en rendre les détails flous, elle tient tout entière dans une batterie de modèles mathématiques. C&rsquo;est un petit peu plus compliqué quand on est dedans, parce que chaque entité est une semence potentielle de chaos. Un type s&rsquo;arrête brutalement en se frappant le front, un autre perd le fil de sa trajectoire en portant son mobile à l&rsquo;oreille, quelqu&rsquo;un s&rsquo;écroule frappé par une crise cardiaque ou l&rsquo;indiscipline d&rsquo;un lacet, une nana bifurque à angle droit vers une boutique, une autre hèle une amie perdue de vue depuis dix minutes ou dix ans. Une poignée de flux perdent de leur rigueur: Comme l&rsquo;homme est un animal plus ou moins intelligent, chacun corrige sa course en conséquence et, surtout, en tenant compte des opportunités qu&rsquo;offre la rupture d&rsquo;écoulement. Changer de trottoir, rajuster son pantalon, faire une halte au kiosque à journaux, se glisser dans un flot plus prometteur, slalomer entre deux hésitants, buter contre une personne beaucoup plus attrayante qu&rsquo;un lampadaire. Les graines de chaos germent. L&rsquo;effet papillon est en branle.</em> »</p>
<p>De l&rsquo;utilisation de l&rsquo;être humain comme matière première pour les sushis</p>
<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://images-eu.amazon.com/images/P/2253101125.08.LZZZZZZZ.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://images-eu.amazon.com/images/P/2253101125.08.LZZZZZZZ.jpg" alt="Transparences - Ayerdhal" border="0" height="200" /></a></div>
<p>Après avoir bouclé une thèse en psychologie criminelle à Toronto, Stephen Bellenger est employé à Lyon par Interpol où il compulse les affaires criminelles non résolues depuis une vingtaine d&rsquo;années. Ses recherches l&rsquo;amènent à s&rsquo;intéresser à Ann X, une jeune fille qui a tué ses parents pédophiles à douze ans, puis s&rsquo;est échappée à quinze ans d&rsquo;un centre de rééducation pour enfants inadaptés en tranchant la gorge d&rsquo;un éducateur aux mains baladeuses. Depuis, c&rsquo;est plusieurs centaines de meurtres qu&rsquo;on la soupçonne d&rsquo;avoir commis : à chaque fois, un assassinat à l&rsquo;arme blanche, dont les témoins sont incapable de se rappeler le visage de la meurtrière, quand ils n&rsquo;en donnent pas chacun une description radicalement opposée. Mais Ann X existe-t-elle réellement ? Ou bien n&rsquo;est-elle que le subterfuge d&rsquo;une secte ou d&rsquo;un service secret pour couvrir des assassinats ?</p>
<p>L&rsquo;idée géniale de ce roman que, d&rsquo;après les remerciements, <strong>Ayerdhal</strong> aurait empruntée à Roland C. Wagner <sup>[<a name="ref2" href="#2">2</a>]</sup>, c&rsquo;est la transparence. Ann X possède le don de s&rsquo;effacer de la mémoire de ceux qu&rsquo;elle croise, de passer inaperçue en toute circonstance (un pouvoir qui n&rsquo;est pas sans rappeller celui de <em>Takeo</em> dans <a href="/pages/2006/01/23/37-le-clan-des-otori" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Le clan des Otori</a>) et c&rsquo;est cette faculté, couplée à sa science du maquillage et du déguisement, qui la rend insaisissable. Comment traquer une meutrière que personne ne voit ou dont tout le monde garde un souvenir différent ? Précisément en recherchant les affaires dont les témoignagnes sont contradictoires ou absurdes. Et c&rsquo;est à cette tâche que s&#8217;emploient Stephen et ses collègues, retraçant le parcours meurtrier de la jeune femme à travers le monde, au fil des scènes de crime, passant juste derrière elle sans jamais la rencontrer, et à travers l&rsquo;histoire.</p>
<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.fantastinet.com/couverture/Auteurs/ayerdhal.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.fantastinet.com/couverture/Auteurs/ayerdhal.jpg" alt="Transparences - Ayerdhal" border="0" height="200" /></a></div>
<p>Car, pour ce roman policier, l&rsquo;auteur de science-fiction a choisi d&rsquo;ancrer profondément son récit dans notre monde et notre histoire qui défile au rythme des chapitres dont les titres sont toujours une date précise. Quitte à créer un rythme quelque peu saccadé, heureusement contrbalancé par les nombreux rebondissements qui contribuent à rendre l&rsquo;intrigue haletante. Mais, de la chute du mur de Berlin aux attentats contre le World TradeCenter, sur lesquels se concluent le roman, en passant par la guerre en ex-Yougoslavie, c&rsquo;est toute notre histoire contemporaine revue et corrigée à travers le prisme de l&rsquo;affaire Ann X. L&rsquo;auteur en tire une réflexion, parfois quelque peu tarabiscotée, mais toujours intéressante sur la violence, ses formes et ses justifications, et la fameuse transparence, si invisiblement présente dans nos sociétés.</p>
<p>L&rsquo;autre intérêt de <strong>Transparences</strong>, ce sont les deux personnages que dépeint Ayerdhal. Stephen, bien sûr, cet étonnant mélange, au-delà du criminologue d&rsquo;Interpol, de séduction et de naïveté, quelque chose, en somme, entre Dom Juan et Candide. Un homme qui tombe régulièrement des nues, aussi bien en découvrant toutes les implications de l&rsquo;affaire Ann X que quand une femme qu&rsquo;il fréquente se retrouve dans son lit. Et Ann X, justement, esquissée dans les courts passages de narration qui la suivent, et dépeinte par les profils psychologiques qu&rsquo;établie Stéphen à partir de ses crimes et du peu qu&rsquo;il sait de sa vie. Un portrait contradictoire et absurde, qui pose plus de questions qu&rsquo;il n&rsquo;en résout, mystifiant toujours plus le personnage de la meurtrière insaisissable. Laquelle viendra hanter Stephen jusque dans toutes les femmes qu&rsquo;il croise (et il en croise beaucoup), à tel point qu&rsquo;il n&rsquo;aura plus le choix qu&rsquo;entre devenir fou&#8230; ou la rencontrer.</p>
<p>Dommage qu&rsquo;Ayerdhal n&rsquo;ose pas aller au bout de ses deux personnages ou de son idée, et conclue gentiment sur une fin un peu décevante. Mais ce ne sont que trois pages à jeter contre cinq cents quatre-vingt dix neuf (et oui !) excellentes : on lui pardonnera bien volontiers.</p>
<p> » Ayerdhal, <a href="http://www.nokto.net/biblio/livre.php?id=34" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Transparences</a> ed. Au Diable Vauvert (2004), 560 p., 23€ &#8211; Réédition, ed. Livre de poche (janvier 2005), 602 p., 7,50€ </p>
<p> <sup>[<a name="1" href="#ref1">1</a>]</sup> Le salon du livre du Mans est organisé par l&rsquo;association <strong>24 heures du livre</strong> » <a href="http://www.24heuresdulivre.fr/" target="_lnk" rel="noopener noreferrer">www.24heuresdulivre.fr</a></p>
<p> <sup>[<a name="2" href="#ref2">2</a>]</sup> Tem, l&rsquo;héroine des <em>Futurs Mystères de Paris</em> de Roland C. Wagner, est également doué du don de transparence, mais dans un contexte clairement SF » <a href="http://www.noosfere.com/heberg/rcw/cycles/futursmy.htm" target="_lnk" rel="noopener noreferrer">www.noosfere.com</a> (merci à Julien)</p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2006/02/08/2006020840-transparences/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">23</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Fiction, tome 1</title>
		<link>/2006/01/26/2006012638-fiction-tome-1/</link>
					<comments>/2006/01/26/2006012638-fiction-tome-1/#respond</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 26 Jan 2006 23:18:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lectures]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=22</guid>

					<description><![CDATA[<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.noosfere.org/images/couv/m/moutons04-2005.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img src="http://www.noosfere.org/images/couv/m/moutons04-2005.jpg" alt="livre électronique" border="0" height='200' /></a></div> <p align='justify'>Depuis 1953, la revue <strong>Fiction</strong> publiait régulièrement les meilleurs textes de la revue américaine <em>Fantasy &#38; Science-Fiction</em> ainsi qu'une selection de textes français et étrangers. Pour diverses raisons, la revue avait fait naufrage après son numéro 412, dernier opus publié en 1990, laissant un grand vide dans le paysage éditorial de la SF française. Il aura fallu attendre l'année 2004 pour qu'une petite maison d'édition française, <strong>Les moutons électriques</strong> (<a href='#1'>1</a>) tente à nouveau l'aventure. Comme dans tout assemblage hétéroclite de textes, il y a du bon et du mauvais... petite selection.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.noosfere.org/images/couv/m/moutons04-2005.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.noosfere.org/images/couv/m/moutons04-2005.jpg" alt="livre électronique" border="0" height='200' /></a></div>
<p align='justify'>Depuis 1953, la revue <strong>Fiction</strong> publiait régulièrement les meilleurs textes de la revue américaine <em>Fantasy &amp; Science-Fiction</em> ainsi qu&rsquo;une selection de textes français et étrangers. Pour diverses raisons, la revue avait fait naufrage après son numéro 412, dernier opus publié en 1990, laissant un grand vide dans le paysage éditorial de la SF française. Il aura fallu attendre l&rsquo;année 2004 pour qu&rsquo;une petite maison d&rsquo;édition française, <strong>Les moutons électriques</strong> (<a href='#1'>1</a>) tente à nouveau l&rsquo;aventure. Comme dans tout assemblage hétéroclite de textes, il y a du bon et du mauvais&#8230; petite selection.</p>
<p><span id="more-22"></span></p>
<p><strong>Jusqu&rsquo;à la pleine lune</strong>, de <strong>Sean McMullen</strong> ouvre le bal sur une intrigue paléontologique. Un jeune étudiant linguiste est appellé par son oncle pour tenter d&rsquo;établir le dialogue avec une jeune fille appartenant visiblement à l&rsquo;honorable race des hommes de Néanderthal. Comment un membre d&rsquo;une race disparu depuis des millions d&rsquo;années a-t-elle pu échapper ainsi à l&rsquo;évolution et se trouver avec sa tribu dans le fin fond de l&rsquo;Espagne/du Portugal ? Une nouvelle sympathique qui commence comme un polar mais relève bien de la science-fiction, grâce à une idée très bien vu.</p>
<p><strong>L&rsquo;anniversaire du monde</strong>, d&rsquo;<strong>Ursula Le Guin</strong>, se déroule dans son univers de l&rsquo;Oecumène. L&rsquo;excellent article de <strong>Margaret Artwood</strong>, <strong>La Reine des Deux Royaumes</strong>, qui suit la nouvelle, nous en dit plus sur l&rsquo;oeuvre de l&rsquo;auteur de <em>Terremer</em> et sur les deux réalités parralèlles qu&rsquo;elle a imaginées. Dans celle de l&rsquo;Oecumène, l&rsquo;humanité s&rsquo;est éparpillée dans les étoiles avant que son empire ne s&rsquo;effondre et que chaque planète, coupée des autres, évolue de son côté pendant quelques millénaires. Lorsqu&rsquo;un nouvel empire se forme, des envoyés parcourent la galaxie à la recherche des colonies perdues de l&rsquo;humanité dans un but, non pas colonialiste, mais&#8230; anthropologique. C&rsquo;est l&rsquo;occasion de dépeindre toutes sortes de sociétés étranges aux moeurs étonnantes et bien souvent difficilement appréhendables.</p>
<p>Dans <strong>L&rsquo;anniversaire du monde</strong>, <strong>Ursula Le Guin</strong> imagine une société inspiré (paraît-il) de la mythologie Inca : Le monde est ainsi gouverné par Dieu lequel est formé du couple incestueux d&rsquo;un frère et d&rsquo;une soeur. Le fils et la fille de Dieu ne sont encore que des enfants lorsque le père meurt et qu&rsquo;ils doivent prendre la relève, mais les oracles prédisent pour le jour du couronnement, le fameux anniversaire, un grand malheur, dont le crash d&rsquo;un vaisseau venu de l&rsquo;espace ne sera pas le moindre&#8230;</p>
<p></strong>Voyage au centre de l&rsquo;univers</strong>, de <strong>Juan Miguel Aguilera</strong>, est un hommage à Jules Verne. Je croyais ne plus pouvoir en avaler une miette après une année de commémorations en tout genre et quelques jours aux dernières <em>Utopiales</em> (<a href='#2'>2</a>) et pourtant ! Ce texte a presque réussi à m&rsquo;émouvoir. On y voit un vieux Jules Verne cloitré dans sa maison d&rsquo;Amiens, solitaire dans les dernières années de sa vie, jusqu&rsquo;à ce que vienne l&rsquo;en tirer de force le jeune Teillhard de Chardin. En sortant, Verne est stupéfait : tout est à l&rsquo;abandon, comme s&rsquo;il n&rsquo;était pas sorti de sa retraite depuis des années. Est-il mort ? Des <i>plus lourds que l&rsquo;air</i> à la théorie des supercordes, un véritable <i>voyage extraordinaire</i> et un émouvant hommage au grand-père de la SF française.</p>
<p><strong>Presque chez soi</strong> de <strong>Thierry Bisson</strong> raconte l&rsquo;aventure de trois enfants, Troy, Bug et la fille tordue qui s&rsquo;aperçoivent que la buvette abandonnée de la vieille piste de course ressemble quand même pas mal un avion. D&rsquo;ailleurs, ils n&rsquo;ont jamais bien su à quoi elle servait, cette piste, puisque jamais personne n&rsquo;a couru dessus. Et si elle avait n&rsquo;avait été construire que dans le seul but de camoufler l&rsquo;avion ? Et cet avion, vole-t-il encore ? Une très jolie fable sur l&rsquo;enfance, l&rsquo;imagination et la mort, dans l&rsquo;esprit du film <em>Stand by me</em>, qui m&rsquo;aurait presque tiré quelques larmes.</p>
<p>Enfin, ma préférée, mon coup de coeur, <strong>Charge Utile</strong> de <strong>Jean-Jacques Régnier</strong>, met en scène le pilote d&rsquo;un vaisseau en route pour la Lune depuis Callisto. Dans sa soute, une centaine d&rsquo;individus congelés dans des caissons de ? et tout irait pour le mieux si les passagers ne commençaient pas à s&rsquo;éveiller et à débarquer dans le poste de pilotage l&rsquo;air égaré. Dans le champ faFa, impossible de faire demi-tour ou d&rsquo;appeller à l&rsquo;aide : c&rsquo;est rapidement la panique dans le petit vaisseau prévu pour sustenter en vivres et en oxygène tout au plus quatre personnes. Heureusement qu&rsquo;Ernest, l&rsquo;ordinateur de bord, a le sens de l&rsquo;humour. <strong>Charge Utile</strong> est en fait la suite d&rsquo;une autre nouvelle, <em>Ernest et les cas métaphysiques</em>, publiée dans <em>Yellow Submarine</em> (<a href='#3'>3</a>) , tout aussi jubilatoire, mais les deux peuvent se lire indépendamment.</p>
<p>Paraissant deux fois par an, le nouveau <strong>Fiction</strong> est un très bel objet, bien mis en page et largement illustré qui ne nous fait pas regretter son prix légèrement élevé. Mais ce qui compte, bien sûr, c&rsquo;est l&rsquo;intérieur. Ici la proportion de bons textes est assez conséquente, là où dans <em>Galaxies</em> ou <em>Bifrost</em> elle avoisine parfois le néant. Sur une quinzaine de textes, cinq m&rsquo;ont paru excellents, et seulement deux si dénués d&rsquo;intérêt que je n&rsquo;en suis pas venu à bout.</p>
<p>» Fiction tome 1, Anthologie périodique de fantasy et science-fiction, ed. Les moutons électriques (Printemps 2005), 179 p., 20€</p>
<p> 	<a name='1' /></a> 	</p>
<p> (1) N&rsquo;hésitez pas à jeter un coup d&rsquo;oeil au site de la maison d&rsquo;édition de <strong>Fiction</strong> pour découvrir son excellent travail, tant sur le plan éditorial que graphique, et notamment la prometteuse collection « biliothèque rouge ». Il est par ailleurs plus que probable que vous entendiez parler des prochains numéros de <strong>Fiction</strong> ici (un numéro paru à l&rsquo;automne dernier, un autre prévu pour mars prochain). » <a href='http://www.moutons-electriques.com/' target='_blank' rel="noopener noreferrer">Les moutons électriques</a> » <a href='http://captainbooks.blogspot.com/' target='_blank' rel="noopener noreferrer">Le Blog d&rsquo;AF Ruaud</a></p>
<p><a name='2' /></a> (2) <strong>Les Utopiales</strong> : le festival de SF de Nantes, qui se tient chaque année au moi de novembre. Double bonne raison pour célébrer Jules Verne l&rsquo;année dernière, à l&rsquo;occasion du Xème anniversaire de sa mort. » <a href='http://www.utopiales.org/' target='_blank' rel="noopener noreferrer">Utopiales</a></p>
<p><a name='3' /></a> (3) <strong>Yellow Submarine</strong>, « la plus ancienne revue de science-fiction » en activité est en quelque sorte la grande soeur de la nouvelle revue <strong>Fiction</strong>. André-François Ruaud est rédacteur en chef des deux revues. » <a href='http://captainbooks.free.fr/ys/' target='_blank' rel="noopener noreferrer">Yellow Submarine</a></p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2006/01/26/2006012638-fiction-tome-1/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">22</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Le Clan des Otori, de Lian Hearn</title>
		<link>/2006/01/23/2006012337-le-clan-des-otori/</link>
					<comments>/2006/01/23/2006012337-le-clan-des-otori/#comments</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 23 Jan 2006 20:19:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lectures]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=21</guid>

					<description><![CDATA[<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.panmacmillan.com/Features/Nightingale/images/otori.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img src="http://www.nokto.net/dotclear/images/billets/nightingale.png" alt="Le Clan des Otori" border="0" /></a></div> <p align='justify'>Voilà une saga qui a bénéficié d'une politique éditoriale des plus floues. Publié en France chez Gallimard Jeunesse, il sera rangé par les libraires aux côtés de <i>Harry Potter</i> et des <i>Orphelins Baudelaire</i>. La critique du journal <i>Le Monde</i>, citée au dos, le recommande pourtant « <i>aux adultes et aux adolescents</i> ». Puis, surprise, la version poche sera publiée dans la collection <i>Folio</i>, réservée habituellement à la littérature « blanche » et aux oeuvres de S.F. honorables, comme <i>1984</i>. Trop adulte pour <i>Folio Junior</i>, la trilogie de Lian Hearn aurait tout à fait eu sa place aux côtés de <i>La voie du sabre</i> de Thomas Day chez <i>Folio SF</i>. Alors, quoi ? Les voies de l'édition sont impénétrables.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.panmacmillan.com/Features/Nightingale/images/otori.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.nokto.net/dotclear/images/billets/nightingale.png" alt="Le Clan des Otori" border="0" /></a></div>
<p align='justify'>Voilà une saga qui a bénéficié d&rsquo;une politique éditoriale des plus floues. Publié en France chez Gallimard Jeunesse, il sera rangé par les libraires aux côtés de <i>Harry Potter</i> et des <i>Orphelins Baudelaire</i>. La critique du journal <i>Le Monde</i>, citée au dos, le recommande pourtant « <i>aux adultes et aux adolescents</i> ». Puis, surprise, la version poche sera publiée dans la collection <i>Folio</i>, réservée habituellement à la littérature « blanche » et aux oeuvres de S.F. honorables, comme <i>1984</i>. Trop adulte pour <i>Folio Junior</i>, la trilogie de Lian Hearn aurait tout à fait eu sa place aux côtés de <i>La voie du sabre</i> de Thomas Day chez <i>Folio SF</i>. Alors, quoi ? Les voies de l&rsquo;édition sont impénétrables.</p>
<p><span id="more-21"></span></p>
<blockquote><p>« Le silence tomba, comme à l’instant où la vague va se briser, puis nous nous retrouvâmes dans la mêlée : la bataille avait commencée. Seuls les chroniqueurs écrivant après coup peuvent raconter le déroulement d’un combat, et la plupart du temps ils ne rapportent que le récit du vainqueur. Quand on est en plein combat, il est impossible de savoir comment tourne l’affrontement. Même si l’on pouvait le contempler d’en haut, avec les yeux d’un aigle, on apercevrait qu’une tapisserie vibrante de couleurs, où les emblèmes et les bannières, le sang et l’acier s’entremêleraient en une splendeur de cauchemar. Sur un champ de bataille, tous les hommes deviennent fous. Autrement, comment pourrions-nous faire ce que nous faisons et supporter de voir ce que nous voyons ? » </p></blockquote>
<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://images-eu.amazon.com/images/P/2070538036.01.LZZZZZZZ.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://images-eu.amazon.com/images/P/2070538036.01.LZZZZZZZ.jpg" alt="Le Clan des Otori" border="0" height="200" /></a></div>
<p>La trilogie du <strong>Clan des Otori </strong> se présente sous la forme des mémoires de Takeo, un jeune garçon provincial qui, après vu sa famille et son village massacré sous ses yeux, est recueilli par le seigneur Otori Shigeru. Elevé comme le fils du seigneur, il apprend durant son enfance et son adolescence l&rsquo;art noble de la guerre auprès de son père adoptif en ruminant sa vengeance. Son chemin croisera ceux du mystérieux Muto Kenji et ses talents hors du commun ou de la belle Kaede dont la rumeur dit que tous ceux qui l&rsquo;ont désiré sont morts.</p>
<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://images-eu.amazon.com/images/P/2070538044.01.LZZZZZZZ.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://images-eu.amazon.com/images/P/2070538044.01.LZZZZZZZ.jpg" alt="Le Clan des Otori" border="0" height="200" /></a></div>
<p>Un fermier qui a vu massacrer sa famille, appelé à devenir un grand héros, un seigneur plein de bonté, un sage mystérieux aux pouvoirs surnaturels, un jolie fille, un méchant cruel qui ne connaît pas la pitié : un ramassis de clichés, autant d&rsquo;ingrédients susceptibles de produire un bon gros cycle de fantasy comme on les connaît bien. Heureusement, tout cela vole en éclats dès la fin du premier tome avec la disparition de Iida, le méchant cruel, et la résolution de l&rsquo;intrigue de départ. Dès lors, Takeo se retrouve livré à lui-même, face à ses responsabilités et ses engagements contradictoires. La véritable histoire, vaste fresque politique et psychologique, débute alors.</p>
<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://images-eu.amazon.com/images/P/2286006938.08.LZZZZZZZ.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://images-eu.amazon.com/images/P/2286006938.08.LZZZZZZZ.jpg" alt="Le Clan des Otori" border="0" height="200" /></a></div>
<p>La grande qualité de Lian Hearn est de savoir construire des histoires parfaitement proportionnées : Aux combats parfaitement chorégraphiés mais qui sonnent toujours juste et aux batailles gigantesques répondent des scènes plus intimistes, tantôt discussions empreintes de poésie et de philosophie très asiatique, tantôt huis clos oppressant, confrontations dialectiques et psychologiques. L&rsquo;écriture est aussi raffinée qu&rsquo;une estampe japonaise, élégante sans jamais alourdir le récit, légère et subtile, toujours juste et très poétique et, pour notre plus grand bonheur, très bien traduite. Pour l&rsquo;auteur, il s&rsquo;agissait «<i>d&rsquo;écrire avec du silence</i> ».</p>
<p>Si les évènements du <strong>Clan des Otori</strong> semblent se dérouler au Japon, Lian Hearn, une anglaise vivante en Australie, prie dès le préambule du premier tome les puristes d&rsquo;excuser les incohérences qu&rsquo;ils y trouveront. Elle n&rsquo;a pas voulu créer un univers reflétant fidèlement le Japon médiéval, mais plutôt un environnement nouveau s&rsquo;en inspirant. Seuls le peintre Sesshu et les villes de Hagi et Matsue ont été importés de la réalité, suggérant que l&rsquo;aventure de Takeo se déroulerait dans les régions de ??, situées au sud-ouest du Japon. Mais après une rapide comparaison entre la carte du début du livre et une du véritable Japon, il semble que le rapport s&rsquo;arrête ici.</p>
<p>   <a href="http://funweb.epfl.ch/site2005/alivanay/images/Carte%20du%20clan%20des%20Otori.gif" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://funweb.epfl.ch/site2005/alivanay/images/Carte%20du%20clan%20des%20Otori.gif" alt="Carte du Clan des Otori" height='150' border='0' /> </a> &nbsp;&nbsp;&nbsp;  <a href="/dotclear/images/billets/Carte Otori.png" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="/dotclear/images/billets/Carte Otori.png" alt="Carte de Hagi et Matsue aujourd'hui" height='150' border='0' /></a>  </p>
<p>A partir de ces quelques éléments, Lian Hearn brode un univers riche, original et crédible. Ici, pas de cette grossière magie dont sont coutumiers les romans de fantasy. Seuls les membres de la Tribu, l&rsquo;organisation secrète dont fait parti Muto Kenji, disposent de « talents » héréditaires qui apparaissent plus comme le résultat d&rsquo;un entraînement physique intensif que comme de véritables pouvoirs surnaturels : se rendre invisible, se dédoubler, changer d&rsquo;apparence, etc. Takeo lui-même possède une ouie extraordinairement fine qui lui permettra d&rsquo;échapper de nombreuses fois aux assassins lancés à ses trousses.</p>
<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://images-eu.amazon.com/images/P/1573222259.01.LZZZZZZZ.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://images-eu.amazon.com/images/P/1573222259.01.LZZZZZZZ.jpg" alt="Le Clan des Otori" border="0" height="200" /></a></div>
<p>Rapidement débarrassé de ses principaux ennemis, Takeo combattra surtout, outre d&rsquo;immenses armées souvent supérieures à la sienne, l&rsquo;avidité et la bêtise humaine &#8211; jusque parmi ses propres hommes. Loin d&rsquo;être manichéens, la plupart des personnages du roman méprisent, et vont parfois jusqu&rsquo;à massacrer sans autre forme de procès les <i>Invisibles</i>, de simple gens dont le seul défaut est de suivre une religion originale. Laquelle professe qu&rsquo;il n&rsquo;existe qu&rsquo;un Dieu unique et une vie après la mort (pas la peine de vous faire un dessin).</p>
<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://images-eu.amazon.com/images/P/1573222518.01.LZZZZZZZ.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://images-eu.amazon.com/images/P/1573222518.01.LZZZZZZZ.jpg" alt="Le Clan des Otori" border="0" height="200" /></a></div>
<p>Il se trouve que Takeo a lui-même été élevé dans cette croyance avant d&rsquo;être adopté par Sire Shigeru et qu&rsquo;il prendra souvent la défense de ces parias, quitte à se faire mépriser de la caste des guerriers, à laquelle il appartient désormais. Notre jeune héros apparaît au final comme un véritable humaniste, traitant avec autant de respect les guerriers que les fermiers ou les simples gens, pourvoyeur de profonds changements sociaux dans la société féodale en place. Et les premiers rapports avec « le continent », fournisseur de technologie, n&rsquo;en est pas le moindre. A tel point, le récit du <strong>Clan des Otori</strong> semble, plus que les mémoires d&rsquo;un jeune seigneur, le témoignage du basculement d&rsquo;un monde archaïque dans la modernité. On en est presque frustré lorsque s&rsquo;achève brusquement le troisième tome, pourtant plein de promesses.</p>
<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://images-eu.amazon.com/images/P/1573222704.01.LZZZZZZZ.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://images-eu.amazon.com/images/P/1573222704.01.LZZZZZZZ.jpg" alt="Le Clan des Otori" border="0" height="200" /></a></div>
<p>Il y aurait encore beaucoup de choses à dire sur <strong>Le Clan des Otori</strong> &#8211; sur le fascinant personnage de Kaede, sur la symbolique de la nature ou le sens des rêves, etc. &#8211; mais le propos de ce billet n&rsquo;est pas de faire un essai complet sur le sujet, simplement de vous donner envie de lire. En espérant que le but est atteint, et que vous allez vous ruer chez votre libraire pour dévorer cette excellente trilogie. D&rsquo;autant qu&rsquo;un film est d&rsquo;ors et déjà en préparation.</p>
<p> Le Clan des Otori, Livre IV : Le vol du héron </p>
<p>(mise à jour du 23 février 2006)</p>
<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.librairiesfontaine.com/img_bases/otori.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.librairiesfontaine.com/img_bases/otori.jpg" alt="Le Clan des Otori Livre IV Le vol du héron de Lian Hearn" border="0" height="200" /></a></div>
<p>Durant seize années, Takeo et Kaede ont régné sur les Trois Pays en y apportant la paix et la prospérité, mais aujourd’hui, ce fragile équilibre est à nouveau menacé. Certains membres de la Tribu n’ont pas renoncé à leur vengeance. Les seigneurs de guerre menacent de faire éclater la guerre civile, alors que l’Empereur des Huit Iles remet en cause la légitimité des Otori à régner sur les Trois Pays. Et c’est sans compter sur le fils de Takeo, qui a grandi loin de lui, et que la prophétie désigne comme le seul par qui la mort pourra l’atteindre.</p>
<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Ki-rin" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.nokto.net/dotclear/images/billets/otori-kirin.jpg" alt="La kirin du Clan des Otori ?" border="0" height="260" /></a></div>
<p>Ce quatrième tome poursuit de façon inattendue la trilogie du Clan des Otori, que l’on croyait close avec La clarté de la lune. Le procédé aurait pu paraître grossier et ce nouvel opus superflu, mais il n’en est rien. On retrouve avec plaisir le style élégant de l’auteur, aussi raffinée qu’une estampe japonaise, plein de poésie et de subtilité, les personnages des précédents tomes, toujours aussi attachants, ainsi que de nouveaux, comme les filles de Takeo et Kaede. Ici, l’histoire n’est plus racontée par le héros : on saute de l’un à l’autre des personnages du récit, qui tissent ensemble une intrigue la vaste fresque du Clan des Otori, résolvant les questions laissées en suspens par la conclusion un peu frustrante de la trilogie originale. Jusqu’au dernier chapitre, Lian Hearn nous tient en haleine, et conclut pourtant son épopée de la façon la plus évidente qui soit, comme si l’équilibre des forces du destin parvenait toujours à se rétablir de lui-même. Un roman envoûtant et très émouvant.</p>
<p><b>Lian Hearn, Le Clan des Otori (<i>Tales of the Otori</i>)</b><br />
  » Livre 1, Le silence du rossignol (<i>Across the nightingale floor</i>), traduction de Philippe Giraudon, ed. Gallimard Jeunesse (2002), 333 p., 17€ &#8211; Réédition, ed. Folio (2003), 372 p., 7€<br />
 » Livre 2, Les neiges de l&rsquo;exil (<i>Grass for his pillow</i>), traduction de Philippe Giraudon, ed. Gallimard Jeunesse (2003), 346 p., 17€ &#8211; Réédition, ed. Folio (2004), 385 p., 7€<br />
 » Livre 3, La clarté de la lune (<i>Brillance of the moon</i>), traduction de Philippe Giraudon, ed. Gallimard Jeunesse (2004), 381 p., 17€ &#8211; Réédition, ed. Folio (2005), 434 p., 5,40€<br />
 » Livre 4, Le vol du héron (<i>The harsh cry of the heron</i>), traduction de Philippe Giraudon, ed. Gallimard Jeunesse (2007), 450 p., 23€ </p>
<p>Liens<br />
 » <a href='http://www.gallimard.fr/otori/' target='_blank' rel="noopener noreferrer">Le site de Gallimard sur Le Clan des Otori</a><br />
 » <a href='http://www.talesoftheotori.com/' target='_blank' rel="noopener noreferrer">Le site officiel anglophone</a></p>
<p>Lian Hearn est le pseudonyme d&rsquo;une auteur australienne (donc) pour la jeunesse, Gillian Rubinstein. Elle a choisi de publier Le Clan des Otori sous un faux nom pour le distinguer de ses autres ouvrages pour la jeunesse écrits dans un style radicalement différent, beaucoup plus enfantin, comme en témoigne son site. » <a href='http://www.gillianrubinstein.com/' target='_blank' rel="noopener noreferrer">Gillian Rubinstein</a></p>
<p>Lu sur <a href="http://www.actusf.com/php/modify.php?articleID=4787">ActuSF</a>, un cinquième tome serait en préparation. Il s&rsquo;agirait en fait d&rsquo;une préquelle, qui se déroulerait avant les évènements du premier tome, et raconterait la vie d&rsquo;Otori Shigeru avant sa rencontre avec Takeo/Tomasu.(mise à jour du 4 mars 2006)</p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2006/01/23/2006012337-le-clan-des-otori/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>15</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">21</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Les Braises, de Sandor Marai</title>
		<link>/2006/01/19/2006011936-les-braises/</link>
					<comments>/2006/01/19/2006011936-les-braises/#respond</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 19 Jan 2006 22:10:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lectures]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=20</guid>

					<description><![CDATA[<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.lireengroscaracteres.com/images/couv/181_2.gif" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img src="http://www.lireengroscaracteres.com/images/couv/181_2.gif" alt="Les Braises" border="0" /></a></div> <p align='justify'>Lorsque j'ai commencé à écrire ce blog, mon idée était de parler de S.F. A l'époque, je lisais à peu près quatre-vingt-dix pour cent de SF et je m'étais laissé la possibilité de parler des dix pour cent restants dans la rubrique Ouvertures. Depuis, j'ai commencé à travailler en librairie et mes lectures se sont considérement diversifiées. Souvent, j'aborde un livre un peu classique avec une certaine appréhension. Parfois, ma première impression est fausse, et je le dévore. Je crois qu'il n'y a qu'une seule chose de mieux qu'un bon livre : c'est un livre qu'on lit à reculons et dont on se rend compte à la lecture qu'il est extraordinaire.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.lireengroscaracteres.com/images/couv/181_2.gif" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.lireengroscaracteres.com/images/couv/181_2.gif" alt="Les Braises" border="0" /></a></div>
<p align='justify'>Lorsque j&rsquo;ai commencé à écrire ce blog, mon idée était de parler de S.F. A l&rsquo;époque, je lisais à peu près quatre-vingt-dix pour cent de SF et je m&rsquo;étais laissé la possibilité de parler des dix pour cent restants dans la rubrique Ouvertures. Depuis, j&rsquo;ai commencé à travailler en librairie et mes lectures se sont considérement diversifiées. Souvent, j&rsquo;aborde un livre un peu classique avec une certaine appréhension. Parfois, ma première impression est fausse, et je le dévore. Je crois qu&rsquo;il n&rsquo;y a qu&rsquo;une seule chose de mieux qu&rsquo;un bon livre : c&rsquo;est un livre qu&rsquo;on lit à reculons et dont on se rend compte à la lecture qu&rsquo;il est extraordinaire.</p>
<p><span id="more-20"></span></p>
<p><em>Les Braises</em> de Sandor Marai raconte les retrouvailles de deux vieillards, autrefois amis, qui ne se sont pas vus depuis quarante ans. Les premiers chapitres relatent l&rsquo;attente du général, qui vient d&rsquo;apprendre l&rsquo;arrivée imminente de son ami Conrad, son calme placide tandis qu&rsquo;il fait préparer la maison pour le recevoir, ses souvenirs d&rsquo;enfance qui remontent à la surface. Ces quelques pages un peu longues ne doivent pas décourager le lecteur : elles ne sont qu&rsquo;un préambule, et dès que commence le dialogue, véritable coeur du texte, impossible de décrocher.</p>
<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.toutsurbudapest.net/IMG/jpg/marai-2.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.toutsurbudapest.net/IMG/jpg/marai-2.jpg" height="200" alt="Sandor Marai" border="0" /></a></div>
<p>La grande force de ce roman, c&rsquo;est sa narration. L&rsquo;auteur a choisi, pour raconter cette histoire, un narrateur extérieur, qui ne connaît rien des personnages ni des tenants et aboutissants de leur relation. Il se contente donc de décrire les évènements tels qu&rsquo;ils surviennent, sans explication. Déstabilisante au premier abord, cette écriture prend tout son sens lorsque s&rsquo;amorce le dialogue entre les deux anciens amis et que se dévoile la véritable histoire. On apprend rapidement que Conrad est parti un beau jour sans explication et que la raison de cette disparition mystérieuse est la clé de voûte de toute l&rsquo;intrigue. Le lecteur est dès lors prisonnier du discours du général, qui mène le dialogue et le ponctue de rebondissements comme autant de coups de théâtre à chaque fin de chapitre.</p>
<p>En somme, <em>Les Braises</em> est presque un roman policier. Souvenez-vous du <em>Crime de l&rsquo;Orient Express</em> où l&rsquo;on est face à ce qui semble un mystère insoluble pendant tout le récit. Jusqu&rsquo;au dernier chapitre où Hercule Poirot, dans un long dialogue avec les principaux personnages, dévoile le résultat de son enquête en reconstituant toute l&rsquo;histoire jusqu&rsquo;au meurtre. Et là quel pied ! Les Braises, c&rsquo;est en quelque sorte un dernier chapitre d&rsquo;Agatha Christie ou de Conan Doyle subtilement dilué sur tout un roman. Résultat : un suspens haletant.</p>
<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://perso.wanadoo.fr/calounet/couvertures/marai/lesbraises.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://perso.wanadoo.fr/calounet/couvertures/marai/lesbraises.jpg" height="200" alt="Sandor Marai" border="0" /></a></div>
<p>Cerise sur le gâteau, jamais le style élégant de l&rsquo;auteur ne s&rsquo;égare dans de lourdes disgressions descriptives susceptibles de noyer le récit. L&rsquo;ambiance se construit d&rsquo;elle-même, tantôt légère, tantôt lourde, dynamiquement au fil des dialogues. Plus encore, il donne aux discussions une emphase grandiose, tragédique, et dessine méticuleusement les deux personnages, l&rsquo;accusateur puissant et determiné face au coupable faible et perdu. Et qui, malgré cela, ne sont plus que les ombres d&rsquo;eux-mêmes, vestiges d&rsquo;un passé glorieux depuis longtemps brisé. Discours sur les relations humaines, fable sur l&rsquo;amitié et l&rsquo;amour, <em>Les Braises</em>, bien plus que le dialogue entre deux hommes, est le récit de la mort d&rsquo;une époque et d&rsquo;un monde, celui de la grande Europe &#8211; façon Stefan Zweig.</p>
<p>Ouaip. Rien que ça.</p>
<p align='center'>» Sandor MARAI, Les Braises (A gyertyak csoking égnek), traduction de Marcelle et Georges Régnier, ed. Albin Michel (1995), 189 p., 14,90€ &#8211; Réédition, ed. Livre de Poche (2003), 219 p., 6€</p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2006/01/19/2006011936-les-braises/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">20</post-id>	</item>
		<item>
		<title>L&#8217;attentat, de Yasmina Khadra</title>
		<link>/2006/01/15/2006011535-l-attentat/</link>
					<comments>/2006/01/15/2006011535-l-attentat/#comments</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 15 Jan 2006 21:07:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lectures]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=19</guid>

					<description><![CDATA[<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.lemague.net/dyn/IMG/arton1449.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img src="http://www.lemague.net/dyn/IMG/arton1449.jpg" height="200" alt="L'attentat" border="0" /></a></div> <p align='justify'><em>L’attentat</em> aborde le sujet délicat de la crise israélo-palestinienne par le biais de la tragédie personnelle. C’est donc à travers le regard d’Amine Jaafari, chirurgien israélien d’origine palestinienne dont la femme s’avère être une terroriste responsable d’un attentat à Tel Aviv que Khadra décortique le phénomène kamikaze. D’abord incrédule, Amine finit par accepter la vérité et, obsédé par son besoin de comprendre, décide de mener sa propre enquête en infiltrant le réseau terroriste.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.lemague.net/dyn/IMG/arton1449.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.lemague.net/dyn/IMG/arton1449.jpg" height="200" alt="L'attentat" border="0" /></a></div>
<p align='justify'><em>L’attentat</em> aborde le sujet délicat de la crise israélo-palestinienne par le biais de la tragédie personnelle. C’est donc à travers le regard d’Amine Jaafari, chirurgien israélien d’origine palestinienne dont la femme s’avère être une terroriste responsable d’un attentat à Tel Aviv que Khadra décortique le phénomène kamikaze. D’abord incrédule, Amine finit par accepter la vérité et, obsédé par son besoin de comprendre, décide de mener sa propre enquête en infiltrant le réseau terroriste.<br />
<span id="more-19"></span></p>
<p>La grande force de L’attentat est assurément la connaissance de l’auteur de ce milieu et la mise en scène très crédible qu’il en fait dans le roman. Sans jamais tomber dans le machiavélisme, Khadra confronte son personnage à de sinistres gourous fanatiques qui expliquent au chirurgien comment sa femme s’est sacrifiée pour lui. L’auteur manie si bien ses dialogues qu’on se laisserait presque convaincre par n’importe qui à chaque réplique si celle d’après ne venait pas contrebalancer la précédente.</p>
<p>A l’inverse, la faiblesse du roman est sans aucun doute le style pompeux dont Khadra est coutumier. Si l’on entend souvent dire que l’écriture de l’auteur est riche et élégante, elle m’a paru au contraire écoeurante, dégoulinante de métaphores mielleuses et parsemée d’adjectifs incongrus. Pour preuve ce passage où le narrateur, qui vient d’apprendre le rôle de sa femme dans l’attentat où elle est morte, contemple le lever du soleil :</p>
<blockquote><p>« La nuit se prépare à lever le camp tandis que l’aurore patiente aux portes de la ville. A travers l’échancrure des buildings, on peut voir la zébrure purulente fissurant méthodiquement les basques de l’horizon. C’est une nuit terrassée qui bat en retraite, flouée et abasourdie, encombrée de rêves morts et d’incertitudes. Dans le ciel où nulle trace de romance ne subsiste, pas un nuage ne se propose de modérer le zèle éclatant du jour qui vient de naître. Sa lumière se voudrait Révélation qu’elle ne réchaufferait pas mon âme. »</p></blockquote>
<p>Tout cela pour nous apprendre que le soleil se lève et que le narrateur ne transpire pas exactement la joie de vivre ! Bref, une envolée lyrique plus digne du romantique au balcon de sa bien aimée que du pauvre type qui vient d’apprendre que sa femme, non contente d’être disloquée, est une psychopathe sanguinaire. Ce serait un moindre défaut si ce style lourdingue se contentait d’être peu crédible, mais plus encore, il en vient à rendre la lecture pénible, voire obscure, et confine par moment au risible, malgré le sujet on ne peut plus sérieux du livre.</p>
<p>Il est malheureux qu’un roman aussi ambitieux et bien construit perde tant de force à cause, pourrait-on dire, de soucis de plomberie. Autant dire qu’à travers l’échancrure des métaphores, on peut voir l’écriture purulente fissurant algébriquement les basques de l’intelligibilité. C’est finalement un lecteur terrassé qui bat en retraite, floué et abasourdi, encombré d’adjectifs morts et plongé dans une indicible perplexité.</p>
<p><i>Mon intention a toujours été de parler sur ce site des livres que j&rsquo;aime et de donner envie de les lire. Cet article un peu particulier a été écrit dans le cadre de mes cours à l&rsquo;INFL pour un dossier sur Yasmina Khadra, où le choix du livre était plus ou moins imposé.</i></p>
<p align='center'><b>» Yasmina KHADRA, L&rsquo;attentat, Éditions Julliard (2005), 268 p., 18 €</b></p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2006/01/15/2006011535-l-attentat/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">19</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Neuromancien, de William Gibson</title>
		<link>/2006/01/08/2006010833-neuromancien/</link>
					<comments>/2006/01/08/2006010833-neuromancien/#comments</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 08 Jan 2006 01:49:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lectures]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=18</guid>

					<description><![CDATA[<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.cliosoft.fr/11_03/neuromancien.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img src="http://www.cliosoft.fr/11_03/neuromancien.jpg" height="200" alt="Neuromancien" border="0" /></a></div> <p align='justify'>Il semble qu'il existe un paradoxe singulier et propre au monde de la SF qui veuille que les auteurs de cyberpunk soient les plus baba-cools et proches-de-la-nature qui soient. Il y a deux mois, pendant les <a href='http://www.utopiales.org/' target='_blank' rel="noopener noreferrer">Utopiales</a>, j'entendais ainsi Neal Stephenson, l'auteur de Snowcrash déclarer qu'il n'utilisait pour écrire ses histoires qu'une feuille de papier et un crayon. Les ordinateurs, il les connaît bien : il sait qu'on ne peut pas s'y fier. Et j'apprenais pas plus tard qu'hier par <a href='http://www.cafardcosmique.com/auteur/gib.html' target='_blank' rel="noopener noreferrer">le Cafard Cosmique</a> que le secret de William Gibson pour écrire était de ne jamais regarder face à la télévision. Voilà que ceux qui sont les plus proches de la technologie en sont aussi les plus méfiants. Etonnant, non ?</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.cliosoft.fr/11_03/neuromancien.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.cliosoft.fr/11_03/neuromancien.jpg" height="200" alt="Neuromancien" border="0" /></a></div>
<p align='justify'>Il semble qu&rsquo;il existe un paradoxe singulier et propre au monde de la SF qui veuille que les auteurs de cyberpunk soient les plus baba-cools et proches-de-la-nature qui soient. Il y a deux mois, pendant les <a href='http://www.utopiales.org/' target='_blank' rel="noopener noreferrer">Utopiales</a>, j&rsquo;entendais ainsi Neal Stephenson, l&rsquo;auteur de Snowcrash déclarer qu&rsquo;il n&rsquo;utilisait pour écrire ses histoires qu&rsquo;une feuille de papier et un crayon. Les ordinateurs, il les connaît bien : il sait qu&rsquo;on ne peut pas s&rsquo;y fier. Et j&rsquo;apprenais pas plus tard qu&rsquo;hier par <a href='http://www.cafardcosmique.com/auteur/gib.html' target='_blank' rel="noopener noreferrer">le Cafard Cosmique</a> que le secret de William Gibson pour écrire était de ne jamais regarder face à la télévision. Voilà que ceux qui sont les plus proches de la technologie en sont aussi les plus méfiants. Etonnant, non ?</p>
<p><span id="more-18"></span></p>
<blockquote><p>« Le ciel au-dessus du port était couleur télé calée sur un émetteur hors service. »</p></blockquote>
<p>Roman cultissime (c&rsquo;est à dire : un classique de moins de cinquante ans) de la Science-Fiction, le Neuromancien n&rsquo;est rien de moins que la bible du mouvement cyberpunk et William Gibson, son fondateur. C&rsquo;est Matrix vingt ans avant les frères Machinski. Immense visionnaire, l&rsquo;auteur y découvre avant tout le monde la réalité virtuelle, le cyberespace, le réseau à l&rsquo;échelle planétaire, les images de synthèse en trois dimensions, la globalisation de la culture japonaise et deux trois autres choses moins sympa dont on espère qu&rsquo;elles ne se réaliseront pas aussi exactement.</p>
<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://koeln.ccc.de/archiv/drt/books/gibson-neuromancer.jpeg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://koeln.ccc.de/archiv/drt/books/gibson-neuromancer.jpeg" height="200" alt="Neuromancien" border="0" /></a></div>
<p>Case le hacker a commis une erreur : il a tenté de doubler son employeur. Pour punition, on lui a grillé le cerveau à l&rsquo;aide d&rsquo;une mycotoxine russe. Plus question maintenant de se projeter dans la Matrice, sa raison de vivre. Case est un drogué en manque qui s&rsquo;apprête à passer un sale moment. Aussi, quand le mystérieux <strike>Morpheus</strike> Armitage accompagné de sa mercenaire sexy <strike>Trinity</strike> Molly lui <strike>apprend qu&rsquo;il est une pile Duracell</strike> propose de payer les réparations de son cortex en échange d&rsquo;un petit boulot, Case ne se le fait pas dire deux fois. Mais en est-il encore capable ?</p>
<p> <img decoding="async" src="http://www.alistentertainment.com/images/pg4img2.gif" alt="Matrix Duracell" border="0" /> </p>
<p>A l&rsquo;image de la célèbre phrase d&rsquo;ouverture qui ouvre le roman, le monde décrit par William Gibson est plutôt morose. La drogue, comme les implants ou les bio-modifications, sont monnaie courante. Le monde est dirigé par les corporations, les guerres durent quelques heures et tendent à être remplacées par le terrorisme. Les villes ont été avalées par des zones urbaines gigantesques qui s&rsquo;étendent sur des kilomètres. Les héros passent leur temps à avaler des sushis et des brochettes au fromages. Le ciel est gris, bordel.</p>
<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://sf.marseille.mecreant.org/couv/011966.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://sf.marseille.mecreant.org/couv/011966.jpg" height="150" alt="Neuromancien" border="0" /></a></div>
<p>Difficile de dire si j&rsquo;ai aimé le Neuromancien. Avec son style très évocateur, Gibson a sans aucun doute un don pour mettre en mots les images qu&rsquo;il a en tête. Mais il prend le parti de nous plonger dans son univers avec son jargon et sans aucune explication, ce qui est aussi immersif que déboussolant. Parfois même un peu obscur. Exemple :</p>
<blockquote><p>« Il pensait : les cow-boys ne sont pas branchés simstim, c&rsquo;est essentiellement un joujou de viandard. Il savait que les trodes qu&rsquo;il utilisait et la petite tiare de plastique qui pendouillait de la console de simstim étaient fondamentalement identiques, et que la matrice du cyberespace était en vérité une hyper-simplification du sensorium humain, du moins en terme de présentation, mais il voyait le simstim proprement dit comme une multiplication gratuite des capteurs de la chair. La version commerciale était filtrée, bien entendu, de sorte que si Tally Isham se chopait une migraine en cours de segment, vous ne la ressentiez pas. »</p></blockquote>
<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://sf.marseille.mecreant.org/couv/026176.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://sf.marseille.mecreant.org/couv/026176.jpg" height="200" alt="Neuromancien" border="0" /></a></div>
<p>Et tout ça sans qu&rsquo;on vous explique jamais ce qu&rsquo;est un simstim, une trode, Tally Isham ou un segment. On finit par s&rsquo;y faire, à force de croiser ces termes absconts, d&rsquo;en deviner le sens. Et ce n&rsquo;est pas sans avantage : si on a du mal à entrer dans le livre, une fois qu&rsquo;on y est, on y croit dur comme fer. Je ne saurais dire si j&rsquo;ai aimé le Neuromancien, donc, mais je ne suis pas sûr de lire ses deux suites ou les autres livres de Gibson. Mais ça ne m&#8217;empêchera pas de vous recommander ce roman pour ce qu&rsquo;il a apporté au genre comme à l&rsquo;imaginaire collectif.</p>
<p>Peut-être simplement que le cyberpunk, c&rsquo;est pas mon truc. Moi je n&rsquo;ai pas peur de l&rsquo;informatique, et d&rsquo;ailleurs j&rsquo;écris ce billet dans le métro, avec un ordinateur de la taille d&rsquo;un livre de poche sur les genoux. C&rsquo;est pas cyber, ça ?</p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2006/01/08/2006010833-neuromancien/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">18</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>
