<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"

	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>Demain les livres &#8211; nokto</title>
	<atom:link href="/category/demain-les-livres/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description>L'ancien blog de Clément Latzarus</description>
	<lastBuildDate>Tue, 19 Nov 2013 09:00:15 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.5.3</generator>
<site xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">165226571</site>	<item>
		<title>Pourquoi il faut faire passer l’amendement sur la TVA des livres numériques</title>
		<link>/2013/11/19/amendement-tva-livre-numerique/</link>
					<comments>/2013/11/19/amendement-tva-livre-numerique/#comments</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 19 Nov 2013 09:00:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Demain les livres]]></category>
		<category><![CDATA[DRM]]></category>
		<category><![CDATA[ePub]]></category>
		<category><![CDATA[interopérabilité]]></category>
		<category><![CDATA[Loi Lang]]></category>
		<category><![CDATA[TVA]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=176</guid>

					<description><![CDATA[Un amendement au projet de Loi de finances 2014 sur le prix du livre a été déposé la semaine dernière par la députée Isabelle Attard et adopté à l’assemblée nationale, avant d’être immédiatement retiré à la demande du gouvernement. Cet amendement stipule que le taux de TVA réduit à 5,5% doit être appliqué au livre &#8230; <p class="link-more"><a href="/2013/11/19/amendement-tva-livre-numerique/" class="more-link">Continuer la lecture<span class="screen-reader-text"> de &#171;&#160;Pourquoi il faut faire passer l’amendement sur la TVA des livres numériques&#160;&#187;</span></a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: center;"><a href="https://nokto.net/wp-content/uploads/2013/11/lecteurs_contre_les_drm.png"><img decoding="async" class=" wp-image-198 aligncenter" alt="Lecteurs contre les DRM" src="https://nokto.net/wp-content/uploads/sites/2/2013/11/lecteurs_contre_les_drm-275x300.png" /></a></p>
<p><a href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/amendements/1395C/AN/22.asp">Un amendement</a> au projet de Loi de finances 2014 sur le prix du livre a été déposé la semaine dernière par <a href="http://isabelleattard.eelv.fr/amendement-tva-sur-les-livres-numeriques-pour-une-sortie-vers-le-haut-du-conflit-avec-la-commission-europeenne/">la députée Isabelle Attard</a> et adopté à l’assemblée nationale, avant d’être immédiatement retiré à la demande du gouvernement. Cet amendement stipule que le taux de TVA réduit à 5,5% doit être appliqué au livre numérique (comme c’est déjà le cas), sauf si « le ou les fichiers comportent des mesures techniques de protection (…) ou s&rsquo;il ne sont pas dans un format de données ouvert (…) ». Autrement dit, que les livres commercialisés dans des formats propriétaires et/ou avec des Mesures Techniques de Protection (DRM) doivent être considérés comme des licences d’utilisation (plutôt que des livres) et doivent donc être taxés à 19,6%.</p>
<p>L’amendement vise clairement à réserver l’avantage fiscal que représente le taux de TVA réduit aux seuls livres numériques proposés dans un format ouvert, interopérable, et sans Mesure Technique de Protection (DRM), de manière à décourager des pratiques qui à long terme ne peuvent que nuire à l’économie du livre et à la bibliodiversité.</p>
<p>Voici quelques éléments pour comprendre les enjeux derrière cet amendement.</p>
<h3>Qu’est-ce qu’un format propriétaire et un format interopérable ?</h3>
<p>Fut un temps où chaque constructeur créait son propre support pour vendre une œuvre (VHS/Betamax, Blu-Ray/HD-DVD, etc.) : un cauchemar pour le consommateur qui devait prendre garde à choisir un format compatible avec son matériel, qui pouvait se voir interdire l’accès à une partie des œuvres disponibles sur le marché et qui risquait de perdre toute sa collection si le format disparaissait.</p>
<p>Pour éviter les drames de ce genre avec le livre numérique, un certain nombre d’acteurs, réunis au sein de l’organisation <a href="http://idpf.org/">IDPF</a>, se sont mis d’accord pour créer un format ouvert et interopérable : l’ePub. Parce que c’est un format ouvert, il est facile pour n’importe qui de concevoir des livres numériques et des appareils ou applications de lectures sans payer de royalties à qui que ce soit. Et si ce format devait un jour disparaître au profit d’un autre, il sera facile de convertir les fichiers dans un nouveau format.</p>
<p>Malgré cela, certains s’obstinent à créer et utiliser des formats propriétaires pour des raisons commerciales et politiques. Un format propriétaire est un format conçu par une société commerciale dans le but d’enfermer ses clients dans un écosystème fermé. Ainsi, un livre numérique acheté chez Amazon, ne pourra être lu que sur une liseuse ou une application Amazon. De même, sur la liseuse Kindle d’Amazon, on ne pourra pas lire un livre numérique acheté ailleurs au format ePub pourtant standard, car la liseuse est verrouillée pour ne lire que les fichiers commercialisés par Amazon.</p>
<h3>Que sont les Mesures Techniques de Protection (DRM) ?</h3>
<p>Les Mesures Techniques de Protection (en anglais DRM pour Digital Rights Managements), permettent à un éditeur ou à une plateforme de contrôler les fichiers après téléchargement en empêchant la copie, le prêt, la diffusion, la conversion dans un autre format (non-propriétaire, par exemple). Dans certains cas, ils permettent même <a href="http://www.ecrans.fr/Big-Brother-Amazon-la-surprise,7766.html">l’effacement à distance d’un livre</a> sur l’appareil du client.</p>
<p>Les fichiers numériques vendus avec DRM s’apparentent donc moins à un livre papier (que l’on peut prêter, revendre, donner) qu’à une licence d’utilisation avec contrainte (comme l’emprunt à une bibliothèque), bien qu’ils ne soient que rarement présentés clairement comme tels.</p>
<p>Aujourd’hui, l’inefficacité des DRM est largement démontrée et leur utilisation n’est plus que le fait :</p>
<ul>
<li>d’éditeurs peu au fait de la technologie et des usages du livre numérique, qui les imposent par peur du piratage ignorant qu’en réalité, ils l’encouragent ;</li>
<li>de grands groupes éditoriaux qui les imposent aux éditeurs dans leur giron contre leurs avis ;</li>
<li>de plateformes de vente qui espèrent ainsi enfermer leurs clients dans un écosystème fermé et s’assurer leur fidélité par la contrainte.</li>
</ul>
<h3>Pourquoi les DRM sont-ils inefficaces, voire contre-productifs ?</h3>
<p>Conçus pour prévenir le piratage d’un livre numérique, les DRM sont aujourd’hui largement considérés comme inefficaces.</p>
<p>La raison en est simple : pour un utilisateur un tant soit peu alerte mais sans connaissance technique, il suffit d’une recherche Google et d’un téléchargement <a href="https://nokto.net/post/2010/11/15/Comment-retirer-facilement-les-DRM-d-un-livre-num%C3%A9rique-au-format-ePub">pour retirer en un clic les DRM d’un livre numérique</a>. L’histoire a montré que les différentes mesures de protection technique prennent beaucoup plus de temps (et d’argent) à concevoir pour les entreprises commerciales qu’à contourner pour les pirates. Si l’industrie musicale y a presque totalement renoncé aujourd’hui, ce n’est pas par bonté de coeur.</p>
<p>Plus grave encore que leur inefficacité contre le piratage, les DRM posent problème parce qu’ils rendent complexe l’usage des livres numériques pour l’utilisateur lambda qui les a acquis honnêtement, en compliquant considérablement le transfert d’un livre numérique sur une liseuse. Jusqu’à les pousser à se tourner plutôt du côté des plateformes pirates… beaucoup plus simples d’emploi.</p>
<p>Il y aurait beaucoup de choses à dire sur le sujet, mais le mieux est de vous renvoyer à la lecture de l’excellent mémoire « <a href="http://fr.scribd.com/doc/174416078/Les-DRM-passe-ou-avenir-du-livre-numerique">Les DRM, passé ou avenir du livre numérique ?</a> » d’Alice Donet qui fait le tour de la question des DRM d’un point de vue commercial, technique et juridique et dont la conclusion est sans appel. À mettre entre les mains de tous les éditeurs qui, par ignorance, y ont encore recours.</p>
<h3>Vais-je payer les livres numériques plus cher ?</h3>
<p>Non. En France, la loi Lang impose que tous les vendeurs d’un livre le commercialise à un prix situé entre 95 et 100 % du prix fixé par l’éditeur. Une plateforme imposant des DRM paiera sur ses ventes une TVA plus importante mais ne pourra pas reporter cette hausse sur le prix de vente public. Cette hausse vise donc à exercer une pression sur ceux qui imposent les DRM sans pénaliser le consommateur. Les grandes multinationales échappent aujourd’hui à la TVA française en étant implantées en Irlande ou au Luxembourg, mais ce ne sera plus le cas en 2015, date à laquelle c’est la TVA du pays où se trouve l’acheteur qui sera prise en compte, et non plus la TVA du pays où se trouve le vendeur.</p>
<h3>En quoi les DRM et les formats propriétaires sont-ils dangereux ?</h3>
<p>J’ai assisté la semaine dernière, dans le cadre du salon de l’édition indépendante <a href="http://www.lautrelivre.fr/">L’Autre Livre</a>, à un débat sur le thème “Face aux nouvelles technologies”, débat qui a rapidement tourné à la diatribe contre le livre numérique. Les arguments des anti sont toujours les mêmes : par opposition au livre papier, le livre numérique ne pourrait pas être prêté, ne serait pas durable, etc. Il est intéressant de noter que tous ces arguments s’appliquent non au livre numérique lui­-même, mais uniquement aux livres commercialisés dans un format propriétaire et/ou avec DRM, ce que semblait ignorer l’intervenant du débat. C’est la marque inquiétante d’une grande confusion dans l’esprit du grand public (et, visiblement, dans celui de certains professionnels).</p>
<p>Le risque est donc d’ancrer durablement dans l’esprit des lecteurs l’idée que les livres numériques achetés légalement présentent de nombreux désavantages (complexité d’utilisation, copie et prêt restreint, etc.), là où les livres piratés leurs permettent de conserver les usages auxquels le livre papier les a habitués. C’est commettre la même erreur que l’industrie musicale et les diriger avec un coup de pied aux fesses vers les plateformes pirates et les réseaux peer-to-peer.</p>
<h3>Pourquoi l&rsquo;amendement a-t-il été retiré ?</h3>
<p>Le gouvernement français est actuellement en procès avec l&rsquo;Union Européenne pour défendre l&rsquo;idée que les livres numériques sont bien des livres, et doivent bénéficier d&rsquo;un taux de TVA réduit, comme les livres papiers. La crainte du gouvernement est que cet amendement ne complique cette négociation, mais nombreux sont ceux qui pensent qu&rsquo;au contraire, la TVA réduite serait d&rsquo;autant plus légitime si elle distingue les livres en format interopérable et en format ouvert des licences d&rsquo;utilisation qui sont de fait des services.</p>
<h3>Tout espoir est-il perdu ?</h3>
<p>En l&rsquo;état, cet amendement n&rsquo;est pas parfait et pose encore beaucoup de questions. Si le livre numérique avec DRM est considéré comme un service plutôt qu&rsquo;un livre, la Loi lang est-elle encore applicable ? Les éditeurs qui voient des DRM apposés sur leurs livres contre leur avis seront-elles également pénalisés par la TVA ? Mais il a au moins le mérite de porter le problème sur la place publique.</p>
<p><a href="https://secure.avaaz.org/fr/petition/Le_livre_un_amendement_quil_faut_sauver_Liberte_dexpression_diversite_culturelle_et_respect_des_lecteurs/">Une pétition</a> a été lancée peu de temps après le retrait de cet amendement pour demander son retour. Personnellement, je ne crois pas trop au pouvoir des pétitions &#8212; mais il faut bien dire que ça ne coûte pas grand-chose de les signer. Pétition ou pas, il est peu probable que l&rsquo;amendement passe en l&rsquo;état. Comme dit <a href="http://www.actualitte.com/legislation/ebook-et-systeme-proprietaire-vote-face-du-gouvernement-sur-la-tva-46350.htm">Actualitté</a>, les éditeurs pro-DRM n&rsquo;ont « pas même eu à décrocher leurs téléphones pour que l&rsquo;amendement soit remis au vote, l&rsquo;initiative émanerait du gouvernement seul ». Il est probable qu&rsquo;il s&rsquo;y préparent sérieusement pour le deuxième examen de l&rsquo;amendement.</p>
<p>Néanmoins, il faut espérer que l’affaire permettra au moins de sensibiliser lecteurs et éditeurs aux problèmes que posent DRM et formats propriétaires et à quoi ils s’engagent souvent sans le savoir. À cette fin, n’hésitez pas à évoquer la question avec les lecteurs numériques qui vous entourent et à réclamez aux éditeurs que vous aimez des fichiers numériques interopérables et sans protection technique !</p>
<p><em>Il va sans dire que les avis exprimés dans ce billet n’engagent que moi et pas les professionnels du livre qui sont mes clients et les maisons d’édition auxquelles je participe.</em></p>
<p>À lire :</p>
<ul>
<li><a href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/amendements/1395C/AN/22.asp">L&rsquo;amendement n° II-22 du 11 octobre 2013</a></li>
<li><a href="http://www.assemblee-nationale.fr/14/cri/2013-2014/20140064.asp#P97083">Les débats à l&rsquo;assemblée nationale</a></li>
<li><a href="http://www.actualitte.com/usages/livre-numerique-sanction-fiscale-contre-amazon-et-apple-46330.htm">Livre numérique : sanction fiscale contre Amazon et Apple</a></li>
<li><a href="http://www.actualitte.com/legislation/ebook-et-systeme-proprietaire-vote-face-du-gouvernement-sur-la-tva-46350.htm">Ebook et système propriétaire : Volte-face du gouvernement sur la TVA</a></li>
<li><a href="https://secure.avaaz.org/fr/petition/Le_livre_un_amendement_quil_faut_sauver_Liberte_dexpression_diversite_culturelle_et_respect_des_lecteurs/">Le livre : un amendement qu&rsquo;il faut sauver. Liberté d&rsquo;expression, diversité culturelle et respect des lecteurs</a> (la pétition)</li>
</ul>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2013/11/19/amendement-tva-livre-numerique/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>10</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">176</post-id>	</item>
		<item>
		<title>La littérature de genre en numérique (table ronde)</title>
		<link>/2013/04/30/20130430litterature-genre-numerique-table-ronde-salon-livre-paris-2013/</link>
					<comments>/2013/04/30/20130430litterature-genre-numerique-table-ronde-salon-livre-paris-2013/#respond</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 30 Apr 2013 14:53:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Demain les livres]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=155</guid>

					<description><![CDATA[Lors du dernier salon du livre, dans le cadre des assises du livre numérique, j&#8217;ai représenté Le Bélial&#8217; à l&#8217;occasion d&#8217;une table ronde ayant pour thème la « La littérature de genre en numérique », face à Stéphane Marsan de Bragelonne et Stéphane Aznar de Harlequin. La table ronde peut-être intégralement visionnée ci-dessous, il existe également une &#8230; <p class="link-more"><a href="/2013/04/30/20130430litterature-genre-numerique-table-ronde-salon-livre-paris-2013/" class="more-link">Continuer la lecture<span class="screen-reader-text"> de &#171;&#160;La littérature de genre en numérique (table ronde)&#160;&#187;</span></a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" src="/media/table-ronde-assises-genre.png" alt="table-ronde-assises-genre.png" style="margin: 0 auto" /></p>
<p>Lors du dernier salon du livre, dans le cadre des assises du livre numérique, j&rsquo;ai représenté <a href="http://www.belial.fr/">Le Bélial&rsquo;</a> à l&rsquo;occasion d&rsquo;une table ronde ayant pour thème la « La littérature de genre en numérique », face à Stéphane Marsan de Bragelonne et Stéphane Aznar de Harlequin. La table ronde peut-être intégralement visionnée ci-dessous, il existe également une synthèse <a href="http://www.sne.fr/img/pdf/Evenements/Assises/Assises-22mars2013/synthese-litterature-de-genre.pdf">à télécharger en PDF</a>.</p>
<p>On peut également retrouver en vidéo, <a href="http://www.sne.fr/evenements/assises-professionnelles-du-livre.html">sur le site du SNE</a>, l&rsquo;ensemble des tables rondes données ce jour-là dans le cadre des Assises.</p>
<p>Ci-dessous, en bonus, les quelques notes que j&rsquo;avais préparées pour la table ronde, qui ne correspondent pas forcément à ce que j&rsquo;ai pu dire concrètement pendant la table ronde, faute de temps ou, parfois, de clarté :</p>
<h4> Vos expériences respectives confirment-elles ce constat ? Pouvez-vous nous donner des exemples de titres phares en numérique ? Avez-vous eu des surprises par rapport aux titres phares parus en papier ? </h4>
<p dir="ltr"> Globalement, nos best-sellers en papier sont aussi nos best-sellers en numérique. Par exemple, le roman Tau Zéro de Poul Anderson, paru en juin dernier, qu’on a réimprimé plusieurs fois, et qui en numérique (266 ventes) est loin devant tous nos autres titres (85 titres pour le second). </p>
<p dir="ltr"> Il y a toutefois des spécificités : la revue trimestrielle Bifrost se vend très bien en numérique, ce que l’on peut imputer à son contenu (textes courts : nouvelles, articles, dossiers, critiques) et au fait qu’il s’agit d’un périodique. Autre bonne surprise : l’intégrale Féerie pour les ténèbres qui rassemble trois romans et cinq nouvelles en un seul livre numérique à 20 €, preuve que les lecteurs sont prêt à payer cher en numérique si le contenu suit (50 € pour l’équivalent en en papier).</p>
<h4> Quels sont d’après vous les raisons qui expliquent cette appétence des lecteurs de genre pour le numérique ? </h4>
<p dir="ltr"> Le lecteur de SF est technophile, il aime les gadgets et n’a pas peur des nouvelles technologies. Plus encore, il est déjà habitué à l’idée que l’information peut-être dématérialisée, que ce qui importe, c’est l’oeuvre elle-même, quelque soit le support de lecture. </p>
<p dir="ltr"> Paradoxal parce que dans la littérature de genre, l’objet compte beaucoup, notamment les illustrations de couverture et au Bélial’ on attache beaucoup d’importance à la fabrication de l’objet (livre cousu, rabat, etc.)</p>
<h4> Est-ce votre lectorat habituel qui se tourne vers le numérique ou recrutez-vous de nouveaux lecteurs ? </h4>
<p dir="ltr"> Ventes papier/numérique sur le site : 21% du CA (20% de prog. depuis 2010) </p>
<p dir="ltr"> Ventes numériques sur le site : 42% des ventes numérique totales </p>
<p dir="ltr"> Part du numérique dans les ventes du site : 6% en 2010, 13% en 2012</p>
<h4> Et si on parlait promotion ? Chacune de vos maisons manie les réseaux sociaux et fédère de véritables communautés de lecteurs par ce biais. Là encore, est-ce lié aux genres de vos ouvrages ? Pouvez-vous nous donner des exemples d’actions en la matière ? </h4>
<p dir="ltr"> Outre les réseaux sociaux, on a aussi un forum très actif, où on discute avec nos lecteurs de l’actualité du Bélial’ mais aussi plus généralement du monde de l’édition en général et des mutations liées au numérique en particulier. On les a impliqué dès le lancement de notre plateforme en proposant deux livres numériques dont ils pouvaient fixer le prix eux-mêmes, c’est-à-dire à “voter avec leur porte-monnaie” pour exprimer ce qu’ils pensaient être le bon prix en numérique. Résultat : de 1,00 € à 15,00 € avec un prix moyen de 4,72 €.</p>
<h4> La créativité éditoriale est-elle plus facile en numérique ? </h4>
<p dir="ltr"> On reçoit parfois des manuscrits qui nous paraissent intéressant mais trop risqué pour un tirage papier et que nous refusons donc à regret. Le numérique nous permet de contourner le problème. En février 2011, on a publié Genèse 2.0 : loin des étoiles, un premier roman arrivé par La Poste qui nous a beaucoup plu mais qui nous semblait peu viable commercialement. On a donc proposé à l’auteur de le publier en numérique tout en lui permettant de conserver les droits papiers. </p>
<p dir="ltr"> J’ai également fondé Dystopia, une petite maison d’édition associative avec deux autres libraires, pour pouvoir rééditer des livres épuisés qu’on aimait et qu’on avait envie de pouvoir conseiller, ou pour travailler sur de nouveaux livres d’auteurs publiés. Ici, le numérique nous permet de nous faire plaisir, d’expérimenter, de prendre la température, de satisfaire une demande restreinte, sans avoir à nous soucier du point mort.</p>
<h4> On entend beaucoup parler d’auto-édition, notamment chez les auteurs de SF. </h4>
<p dir="ltr"> Au moment du lancement de notre plateforme, alors que la plupart des gens s’accordaient à dire qu’on allait plutôt dans le bon sens, un auteur de SF nous est tombé dessus en disant que c’était pas du tout ce qu’il fallait faire, que le numérique était une chance pour les auteurs de s’émanciper des éditeurs et qu’il allait fabriquer ses fichiers lui-même pour les vendre à 2,00 €. Trois ans après, son nouveau roman sort chez son éditeur habituel, en papier et à 7 € pour la version numérique. </p>
<p dir="ltr"> Je pense que personne, et surtout pas les auteurs, n’a intérêt à véhiculer l’idée que, grâce au numérique, on peut publier n’importe quoi n’importe comment sans intermédiaire, au risque d’être noyé dans une masse de livres globalement médiocre. Outre le travail éditorial, je pense qu’on aura toujours besoin de prescripteurs pour séparer le bon grain de l’ivraie et mettre en lumière les livres intéressants. </p>
<p> Au Bélial’, on compte beaucoup sur la librairie indépendante et sur le conseil du libraire pour faire exister nos livres, qui peuvent être parfois un peu pointu et s’adresser à un public précis. Se pose véritablement aujourd’hui la question de savoir comment reproduire cette expérience du conseil en librairie, essentielle pour nous, dans le domaine du numérique. </p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2013/04/30/20130430litterature-genre-numerique-table-ronde-salon-livre-paris-2013/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">155</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Où trouver des livres numériques 100% sans DRM ?</title>
		<link>/2010/11/24/20101124ou-trouver-des-livres-numeriques-100-pourcent-sans-drm/</link>
					<comments>/2010/11/24/20101124ou-trouver-des-livres-numeriques-100-pourcent-sans-drm/#comments</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 24 Nov 2010 21:24:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Demain les livres]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=165</guid>

					<description><![CDATA[<p><a href="/media/sans_drm.jpg" title="sans_drm.jpg"><img src="/media/sans_drm.jpg" alt="sans_drm.jpg" style="margin-top: 0;margin-right: auto;margin-bottom: 0;margin-left: auto" /></a></p> <p>Le meilleur moyen de <a href="/post/2010/11/15/Comment-retirer-facilement-les-DRM-d-un-livre-num%C3%A9rique-au-format-ePub">contourner les DRM</a>, c'est encore d'acheter des livres sans DRM. En attendant la création du label 100% sans DRM dont je rêve, voici une première liste (à compléter) des éditeurs et libraires qui refusent totalement les <em>Mesures Techniques de Protection</em> comme on dit en droit français. Un geste fort qu'il convient de soutenir et de mettre en avant.</p> <p>Photo : <a href="http://www.flickr.com/photos/gilderic/4398769315/in/photostream/">The Bird and the cage</a> CC <a href="http://www.flickr.com/photos/gilderic/">Gilderic</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/media/sans_drm.jpg" title="sans_drm.jpg"><img decoding="async" src="/media/sans_drm.jpg" alt="sans_drm.jpg" style="margin-top: 0;margin-right: auto;margin-bottom: 0;margin-left: auto" /></a></p>
<p>Le meilleur moyen de <a href="/post/2010/11/15/Comment-retirer-facilement-les-DRM-d-un-livre-num%C3%A9rique-au-format-ePub">contourner les DRM</a>, c&rsquo;est encore d&rsquo;acheter des livres sans DRM. En attendant la création du label 100% sans DRM dont je rêve, voici une première liste (à compléter) des éditeurs et libraires qui refusent totalement les <em>Mesures Techniques de Protection</em> comme on dit en droit français. Un geste fort qu&rsquo;il convient de soutenir et de mettre en avant.</p>
<p>Photo : <a href="http://www.flickr.com/photos/gilderic/4398769315/in/photostream/">The Bird and the cage</a> CC <a href="http://www.flickr.com/photos/gilderic/">Gilderic</a></p>
<p><span id="more-165"></span></p>
<p>MAJ du 18 février : Beaucoup plus complet, les <a href="http://aldus2006.typepad.fr/mon_weblog/2011/02/drm-100-%C3%A9diteurs-disent-non.html">100 éditeurs qui disent non au DRM</a> sur le blog Aldus.</p>
<h3>Editeurs</h3>
<ul>
<li><a href="http://www.bragelonne.fr/">Bragelonne</a></li>
<li><a href="http://e.belial.fr/">e-Bélial&rsquo;</a></li>
<li><a href="http://www.editions-exaequo.fr/">Ex Aequo</a></li>
<li><a href="http://www.numeriklivres.com/">NUMERIK:)ivres</a></li>
<li><a href="http://www.publie.net/">publie.net</a></li>
</ul>
<h3>Revues</h3>
<div>
<ul>
<li><a href="http://www.angle-mort.fr/">Angle mort</a></li>
</ul></div>
<h3>Librairies</h3>
<div>On peut trouver des livres sans DRM chez à peu près tout les libraires numériques. Cependant, certaines librairies ou plateforme font le choix de ne vendre que des livres sans DRM et de refuser de vendre ceux qui en ont. La librairie <a href="http://www.librairiedialogues.fr/">Dialogues</a> est la seule à ce jour (à ma connaissance), mais on peut espérer que d&rsquo;autres suivront son exemple.</div>
<p>Une bien courte liste, pour l&rsquo;instant. Mais je compte sur vous pour m&rsquo;aider à la compléter en me suggérant éditeurs et libraires, par exemple en utilisant les commentaires ci-dessous !</p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2010/11/24/20101124ou-trouver-des-livres-numeriques-100-pourcent-sans-drm/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>12</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">165</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Contourner les DRM d&#8217;un livre numérique, est-ce légal ?</title>
		<link>/2010/11/18/20101118contourner-les-drm-d-un-livre-numerique-est-ce-legal/</link>
					<comments>/2010/11/18/20101118contourner-les-drm-d-un-livre-numerique-est-ce-legal/#respond</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 18 Nov 2010 23:30:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Demain les livres]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=164</guid>

					<description><![CDATA[<p><img src="/media/drm_legal.jpg" alt="drm_legal.jpg" style="margin-top: 0;margin-right: auto;margin-bottom: 0;margin-left: auto" /></p> <p>Ah oui, tiens, au fait ? Suite à mon billet expliquant <a href="/post/2010/11/15/Comment-retirer-facilement-les-DRM-d-un-livre-num%C3%A9rique-au-format-ePub">comment se&#160;débarrasser des DRM d'un fichier ePub</a>, vous avez été nombreux à me demander s'il était légal de le faire, voire à vous inquiéter pour moi. Du coup - inquiet aussi - j'ai essayé de me renseigner.</p> <p>Photo : <a href="http://www.flickr.com/photos/logicalrealist/91181864/in/photostream/">Kilmainham Gaol (Jail)</a> CC <a href="http://www.flickr.com/photos/logicalrealist/">Sean Munson</a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" src="/media/drm_legal.jpg" alt="drm_legal.jpg" style="margin-top: 0;margin-right: auto;margin-bottom: 0;margin-left: auto" /></p>
<p>Ah oui, tiens, au fait ? Suite à mon billet expliquant <a href="/post/2010/11/15/Comment-retirer-facilement-les-DRM-d-un-livre-num%C3%A9rique-au-format-ePub">comment se&nbsp;débarrasser des DRM d&rsquo;un fichier ePub</a>, vous avez été nombreux à me demander s&rsquo;il était légal de le faire, voire à vous inquiéter pour moi. Du coup &#8211; inquiet aussi &#8211; j&rsquo;ai essayé de me renseigner.</p>
<p>Photo : <a href="http://www.flickr.com/photos/logicalrealist/91181864/in/photostream/">Kilmainham Gaol (Jail)</a> CC <a href="http://www.flickr.com/photos/logicalrealist/">Sean Munson</a></p>
<p><span id="more-164"></span></p>
<p>Bon, autant le dire tout de suite, pas la peine de faire durer le suspense : je n&rsquo;ai pas de réponse tranchée à cette question &#8211; mais je ne suis pas juriste et je ne maîtrise pas bien ce genre d&rsquo;exercice. Voici les quelques éléments que j&rsquo;ai pu trouver et les conclusions que j&rsquo;ai pu en tirer. Si vous avez d&rsquo;autres informations pertinentes à ce sujet, je suis preneur (et je mettrai à jour ce billet au fur et à mesure).</p>
<p>Quand j&rsquo;ai rédigé <a href="/post/2010/11/15/Comment-retirer-facilement-les-DRM-d-un-livre-num%C3%A9rique-au-format-ePub">mon tutoriel</a>, le bon sens me dictait que de mon fichier ePub acquis légalement, je pouvais faire ce que bon me semblait, tant que ça n&rsquo;allait pas à l&rsquo;encontre de l&rsquo;intérêt des ayant-droits. Mais évidemment, si le bon sens suffisait à faire tourner le monde, on aurait pas besoin de lois. En&nbsp;l&rsquo;occurrence, on a la loi DADVSI (<a href="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;jsessionid=595B52542936B2B46387158299FDE176.tpdjo15v_3?cidTexte=LEGITEXT000006069414&amp;idArticle=LEGIARTI000006280050&amp;dateTexte=20101118&amp;categorieLien=id#LEGIARTI000006280050">article L.335-3</a>&nbsp;du code de la propriété intellectuelle, décret du 23 décembre 2006) qui nous dit qu&rsquo;il est interdit, sous peine de 3 ans d&#8217;emprisonnement et de 300.000 euros d&rsquo;amende :</p>
<p> <q>1° D&rsquo;éditer, de mettre à la disposition du public ou de communiquer au public, sciemment et sous quelque forme que ce soit, un logiciel manifestement destiné à la mise à disposition du public non autorisée d&rsquo;oeuvres ou d&rsquo;objets protégés ; 2° D&rsquo;inciter sciemment, y compris à travers une annonce publicitaire, à l&rsquo;usage d&rsquo;un logiciel mentionné au 1°.</q> </p>
<p>Aie&#8230; lisant cela, n&rsquo;écoutant que mon courage, j&rsquo;ai tout de suite retiré les liens direct vers les scripts python qui se trouvait dans mon billet, au cas où. On les trouve de toute façon facilement grâce à un moteur de recherche, et comme je l&rsquo;explique, l&rsquo;intérêt est moins de montrer comment se débarrasser des DRM que de prouver qu&rsquo;il est très facile de le faire. Comme l&rsquo;explique Maître Eolas dans <a href="http://www.maitre-eolas.fr/post/2006/08/07/411-la-loi-dadvsi-commentee">son commentaire de la loi DADVSI</a>, c&rsquo;est ici moins l&rsquo;utilisateur final qui est visé que celui qui, comme moi, met à disposition le logiciel permettant de supprimer les DRM :</p>
<p> <q>Le législateur a visiblement choisi de ne pas incriminer le simple utilisateur de programmes comme jhymn, qui visent à ôter les Mesures Techniques de Protection de fichiers achetés en ligne. C&rsquo;est somme toute logique : faire un délit de l&rsquo;utilisation d&rsquo;un programme, souvent en anglais, était aller très loin et posait un problème de preuve de l&rsquo;intention criminelle. Au contraire, elle est facile à établir chez l&rsquo;informaticien qui a passé des heures à coder un tel programme (art. L.335-2-1 du Code de la propriété intellectuelle) ou chez celui qui « ouvre le capot » de ses fichiers protégés pour les déplomber (art. L.335-3-2 du Code de la propriété intellectuelle). Ça ne peut pas se faire par accident.</q> </p>
<p>En février 2007, l&rsquo;association APRIL, craignant l&rsquo;impact de la loi sur la création, la distribution et l&rsquo;utilisation de logiciels libres, a déposé une <a href="http://www.april.org/sites/default/files/documents/recours-decret-MCCA0600979D.pdf">requête en annulation</a> contre le décret qui a instauré ce fameux article R335-3 (puisqu&rsquo;un logiciel libre permettant de lire des oeuvres protégées par des DRM, dans la mesure où son code source et disponible à tous, révèleraient la façon d&rsquo;outrepasser les fameux DRM). Dix-huit mois plus tard, le Conseil d&rsquo;Etat refuse l&rsquo;annulation du décret, mais apporte <a href="http://www.april.org/articles/communiques/pr-20080730.html">une précision importante</a> : le contournement des DRM à des fins d&rsquo;interopérabilité n&rsquo;est pas illégal.</p>
<p>Si j&rsquo;ai bien tout compris, on est donc dans une situation quelque peu absurde où l&rsquo;on est autorisé à supprimer les DRM de ses livres numériques si (et seulement si) c&rsquo;est pour les lire sur un support non-compatible avec ces DRM (dans l&rsquo;exemple de mon billet, lire Le Vaisseau ardent et ses DRM Adobe sur mon iPhone). Par contre, le fait mettre à disposition du public le moyen de contourner ces DRM reste, lui, illégal. Chaque lecteur est-il censé réinventer la roue et casser lui-même l&rsquo;encryptage des DRM à partir de rien ?</p>
<p>A lire aussi :&nbsp;</p>
<ul>
<li><a href="http://www.april.org/synthese-drm-dispositifs-de-controle-dusage">La synthèse de l&rsquo;April sur les DRM</a> (10 novembre 2010)</li>
</ul>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2010/11/18/20101118contourner-les-drm-d-un-livre-numerique-est-ce-legal/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">164</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Comment retirer facilement les DRM d&#8217;un livre numérique au format ePub</title>
		<link>/2010/11/15/20101115comment-retirer-facilement-les-drm-d-un-livre-numerique-au-format-epub/</link>
					<comments>/2010/11/15/20101115comment-retirer-facilement-les-drm-d-un-livre-numerique-au-format-epub/#comments</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 15 Nov 2010 10:11:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Demain les livres]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=163</guid>

					<description><![CDATA[<p><img src="/media/.drmepub_m.jpg" alt="drmepub.png" style="margin-top: 0;margin-right: auto;margin-bottom: 0;margin-left: auto" /></p> <p>On l'a beaucoup dit : les DRM (dispositifs de cryptage des livres numériques empêchant leur copie ou leur prêt) ne servent à rien, ils enquiquinent les acheteurs légitimes et sont de toute façon faciles à contourner pour les pirates malhonnêtes. En ce qui concerne ce dernier point, en voici la démonstration.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" src="/media/.drmepub_m.jpg" alt="drmepub.png" style="margin-top: 0;margin-right: auto;margin-bottom: 0;margin-left: auto" /></p>
<p>On l&rsquo;a beaucoup dit : les DRM (dispositifs de cryptage des livres numériques empêchant leur copie ou leur prêt) ne servent à rien, ils enquiquinent les acheteurs légitimes et sont de toute façon faciles à contourner pour les pirates malhonnêtes. En ce qui concerne ce dernier point, en voici la démonstration.</p>
<p><span id="more-163"></span></p>
<p>MAJ du 29/10/2013 : Pour supprimer facilement les DRM de vos livres numériques, utilisez <a href="http://apprenticealf.wordpress.com/2012/09/10/drm-removal-tools-for-ebooks/">DeDRM</a>.</p>
<p>Le fichier utilisé dans l&rsquo;exemple est le premier épisode du <a href="http://www.librys.fr/jean-claude-marguerite/le-vaisseau-ardent">Vaisseau ardent</a> de <a href="http://www.librys.fr/jean-claude-marguerite/">Jean-Claude Marguerite</a>. J&rsquo;ai choisi ce livre parce qu&rsquo;il se trouve que je voulais le lire depuis un moment et que la version papier ne rentre pas dans mon sac. J&rsquo;y prends d&rsquo;autant plus de plaisir qu&rsquo;il s&rsquo;agit d&rsquo;un roman mettant en scène des pirates et que les DRM ont été imposés par le Groupe Gallimard <a href="http://lunesdencre.eklablog.com/le-vaisseau-ardent-en-numerique-a1826473">contre l&rsquo;avis de l&rsquo;éditeur et de l&rsquo;auteur</a>.</p>
<p>Il va de soi que pirater un livre numérique pour le distribuer gratuitement est un acte que cet article n&rsquo;encourage en aucune façon &#8211; et je le dis sans hypocrisie, étant moi-même gérant de la plateforme numérique du Bélial&rsquo;. L&rsquo;objet de cet article est simplement de montrer que le retrait des DRM d&rsquo;un fichier ePub est un acte d&rsquo;une facilité déconcertante, à la portée d&rsquo;à peu près n&rsquo;importe qui.</p>
<p>Outre l&rsquo;argument idéologique, supprimer les DRM d&rsquo;un fichier ePub peut aussi avoir un intérêt pratique : utiliser ses fichiers ePub avec DRM Adobe sur une plateforme non-compatible, comme l&rsquo;iPhone/l&rsquo;iPad.</p>
<p>La méthode suivante a été testée avec un livre acheté légalement chez l&rsquo;ami <a href="http://bibliosurf.epagine.fr/">Bibliosurf</a> (donc via la plateforme ePagine et le distributeur EDEN), sous Windows 7 (C&rsquo;est théoriquement possible aussi sur Mac, mais l&rsquo;installation de Python et PyCrypto <a href="http://dearauthor.com/wordpress/2010/02/21/how-to-install-python-and-pycrypto/">est plus corsée</a>). Ma liseuse est le Sony Reader PRS-600.</p>
<h3>Décortiquons un livre numérique avec DRM</h3>
<p>Une fois le livre acheté, on reçoit par courriel un lien pour télécharger un fichier <strong>URLlink.acsm</strong>. Il ne s&rsquo;agit pas du livre lui-même (le fichier ne pèse que 4 ko) mais d&rsquo;un fichier XML, avec diverses informations pour identifier le client et le livre acheté. On l&rsquo;ouvre avec <a href="http://www.adobe.com/fr/products/digitaleditions/">Adobe Digital Editions</a>, on s&rsquo;identifie avec son ID Adobe et le véritable livre numérique se télécharge. On peut alors le lire directement dans ADE ou le transférer sur sa liseuse compatible avec les DRM Adobe.</p>
<p>Si l&rsquo;on est curieux et que l&rsquo;on se rend dans le dossier où ADE stocke les livres numériques (<strong>C:UsersClémentDocumentsMy Digital Editions</strong>&nbsp;pour ma part), on découvre un fichier <strong>Le_vaisseau_ardent_episode_1.epub</strong> tout ce qu&rsquo;il y a de plus normal. On peut le disséquer sans difficulté (un fichier ePub étant en réalité un fichier Zip avec une extension .epub) même si ça n&rsquo;est pas nécessaire pour le craquer. Une fois à l&rsquo;intérieur, on distingue une différence avec les ePub sans DRM : les fichiers <strong>rights.xml</strong> et <strong>encryption.xml</strong> qui contiennent naturellement les informations de droits et d&rsquo;encryptage.</p>
<p>Une autre différence, donc, est que les fichiers HTML contenant le texte du livre sont cryptés. Voici par exemple à quoi ressemble un chapitre du Vaisseau ardent&nbsp;:</p>
<p><img decoding="async" src="/media/epub_encryption.png" alt="epub_encryption.png" style="margin-top: 0;margin-right: auto;margin-bottom: 0;margin-left: auto" /></p>
<p>Pas idéal comme confort de lecture. Evidemment, <strong>Adobe Digital Editions</strong> et ma liseuse se chargent de décrypter tout ça pour m&rsquo;afficher un livre en français plus traditionnel. Par contre, imaginons que je veuille lire mon livre acheté légalement sur mon iPhone (ou iPad) avec <strong>iBooks</strong>&#8230; et là, c&rsquo;est le drame.</p>
<p><img decoding="async" src="/media/ibooks_drm_error.png" alt="ibooks_drm_error.png" style="margin-top: 0;margin-right: auto;margin-bottom: 0;margin-left: auto" /></p>
<p>Solution : acheter une nouvelle fois le livre avec des DRM Apple s&rsquo;il est disponible sur l&rsquo;iBookstore (en&nbsp;l&rsquo;occurrence, non), en trouver une version piratée sans DRM (mais dans ce cas, pourquoi l&rsquo;acheter au départ ?), ou retirer les DRM de notre propre fichier ePub. Et justement&#8230;</p>
<h3><strong>Supprimons ces saloperies de DRM de notre livre numérique acheté légalement</strong></h3>
<p>Voici donc la méthode simple, comme promis. On va utiliser un script Python pour décrypter le fichier, ce qu&rsquo;il signifie qu&rsquo;il faudra installer Python. Il n&rsquo;y a rien de plus compliqué dans cette méthode qu&rsquo;installer des logiciels, créer des dossiers et y déplacer des fichiers. Allons-y !</p>
<ol>
<li>Une fois le livre numérique téléchargé dans <strong>Adobe Digital Editions</strong> grâce à notre <strong>ID Adobe</strong>, on récupère le fichier ePub équivalent qui se trouve dans le dossier <strong>Digital Editions</strong> (par défaut dans notre dossier système <strong>Documents</strong>).</li>
<li>On télécharge et on installe&nbsp;<a href="http://www.python.org/download/"><strong>Python</strong></a>&nbsp;(logiciel permettant de faire tourner les scripts en langage python).</li>
<li>On télécharge et on installe&nbsp;<a href="http://www.voidspace.org.uk/downloads/pycrypto-2.0.1.win32-py2.6.exe"><strong>PyCrypto</strong></a>&nbsp;(logiciel de cryptographie écrit en langage python). Attention à bien prendre la version de <strong>PyCrypto</strong> correspondant à la version de <strong>Python</strong> que vous avez installée (actuellement, la 2.7).</li>
<li>On télécharge les scripts Python <strong>ineptkey.pyw</strong>&nbsp;et <strong>ineptepub.pyw</strong>&nbsp;qui vont permettre de décrypter notre fichier ePub. On les trouve très facilement en cherchant sur Google.</li>
<li>On double-clique sur le fichier <strong>ineptkey.pyw</strong>&nbsp;: celui-ci va récupérer la clé qu&rsquo;utilise <strong>Adobe Digital Editions</strong> pour crypter les fichiers et créer avec un nouveau fichier <strong>adeptkey.der</strong> (ADEPT pour&nbsp;<em>Adobe Digital Experience Protection Technology</em>, les fameux DRM d&rsquo;Adobe)</li>
<li>On double-clique ensuite sur le fichier <strong>ineptepub.pyw</strong>, qui nous propose trois champs à remplir : <em>Key file</em>, qui contient par défaut le fichier <strong>adeptkey.der</strong> que l&rsquo;on vient de créer (on n&rsquo;y touche pas), <em>Input file</em>, où l&rsquo;on pourra sélectionner notre fichier ePub protégé et <em>Output file</em>, dans lequel on choisira où enregistrer le nouveau fichier ePub sans DRM.</li>
<li>Une fois les trois fichiers sélectionnés, on clique sur <strong>Decrypt</strong>, et c&rsquo;est terminé !</li>
</ol>
<div>(Si vous obtenez l&rsquo;erreur <strong>Problem decrypting session key</strong>, il est possible que votre version du fichier <strong>ineptkey.pyw</strong> soit trop ancienne, téléchargez une version la plus récente. A l&rsquo;heure où j&rsquo;écris ces lignes, la bonne est la 4.3 pour Adobe Digital Editions 1.7.2.)</div>
<p>Nous voilà maintenant avec un beau fichier ePub dépourvu de DRM ! On peut l&rsquo;utiliser sur n&rsquo;importe quel support de lecture gérant le format ePub (soit à peu près toutes, sauf le Kindle d&rsquo;Amazon) y compris ceux ne gérant pas les DRM Adobe, comme l&rsquo;iPhone.</p>
<p><img decoding="async" src="/media/epub_ibooks_nodrm.png" alt="epub_ibooks_nodrm.png" style="margin-top: 0;margin-right: auto;margin-bottom: 0;margin-left: auto" /></p>
<h3><strong>Elevons-nous dans la joie</strong></h3>
<p>Achetez des livres numériques, téléchargez des livres numériques, retirez les DRM de vos livres numériques, lisez des livres numériques, prêtez vos livres numériques à vos amis, mais c&rsquo;est tout. Ne les envoyez pas sur les sites pirates ou sur les réseaux P2P, sous peine de donner raison aux éditeurs frileux qui bardent leurs fichiers de DRM ou de décourager ceux qui prennent le risque de s&rsquo;en passer.</p>
<p>Tout artiste a droit à une rémunération pour son oeuvre, s&rsquo;il le souhaite. Si certaines expériences montrent que la mise à disposition gratuite d&rsquo;un texte (piraté ou non) peut en faire décoller les ventes (comme le <a href="http://www.rifters.com/real/Blindsight.htm">Blindsight</a> de Peter Watts ou plus récemment le comic <a href="http://www.ecrans.fr/Partagee-sur-le-net-une-BD-devient,11171.html">Underground</a> de Steve Lieber), ce n&rsquo;est pas forcément le cas.&nbsp;</p>
<p>Quoiqu&rsquo;il en soit, c&rsquo;est à l&rsquo;auteur et à lui seul de décider d&rsquo;une éventuelle mise à disposition gratuite de ses textes, et pas à nous. Il y a trop d&rsquo;auteurs au Bélial&rsquo; qui refusent la publication de leurs livres en numérique par peur du piratage (sans réaliser, d&rsquo;ailleurs, que c&rsquo;est précisément l&rsquo;absence de version numérique commercialisée qui encourage le piratage). N&rsquo;encourageons pas cette paranoïa.</p>
<p>A lire aussi :</p>
<ul>
<li><a href="/post/2010/11/18/Contourner-les-DRM-d-un-livre-numerique-est-ce-legal">Contourner les DRM d&rsquo;un livre numérique, est-ce légal ?</a></li>
<li><a href="http://blog.immateriel.fr/2010/02/23/drm-le-point-de-vue-du-detaillant/">DRM : Le point de vue du détaillant</a></li>
<li><a href="/post/2010/10/06/Contre-les-DRM">Contre les DRM</a></li>
<li><a href="http://blog.ex-elibris.fr/2010/02/pourquoi-enlever-les-drm/">Pourquoi enlever les DRM ?</a></li>
<li><a href="http://audeladecettelimite.blogspot.com/2010/11/faut-pas-prendre-les-enfants-du-bon.html">Pourquoi la librairie Dialogues ne vends plus de livres avec DRM</a></li>
<li><a href="http://lafeuille.blog.lemonde.fr/2010/11/19/stop-aux-drm/">Stop aux DRM</a></li>
</ul>
<p><a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/"><img decoding="async" alt="Contrat Creative Commons" style="border-width:0" src="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/3.0/88x31.png" /></a></p>
<p><span>Comment retirer facilement les DRM d&rsquo;un livre numérique au format ePub</span> by <a href="https://nokto.net/post/2010/11/15/Comment-retirer-facilement-les-DRM-d-un-livre-num%C3%A9rique-au-format-ePub" rel="cc:attributionURL">Clément Latzarus</a> est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/">licence Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 3.0 Unported</a>. N&rsquo;hésitez donc pas à reprendre cet article intégralement pour le proposer ailleurs. Dans la mesure du possible, merci de ne pas vous contenter de reprendre la partie technique et d&rsquo;y inclure aussi la partie idéologico-militante.</p>
<p>Quelques sites qui ont repris ou cité l&rsquo;article :</p>
<ul>
<li><a href="http://aldus2006.typepad.fr/mon_weblog/2010/11/drm-ne-d%C3%A9go%C3%BBtons-pas-les-acheteurs-de-livres-num%C3%A9riques.html#comments">Aldus</a></li>
<li><a href="http://fondespoches.blogspot.com/2010/11/levee-de-bouclier-de-libraires-contre.html">Le fond des poches</a></li>
<li><a href="http://www.ebouquin.fr/2010/11/23/comment-retirer-les-drm-dun-livre-au-format-epub/">eBouquin</a></li>
</ul>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2010/11/15/20101115comment-retirer-facilement-les-drm-d-un-livre-numerique-au-format-epub/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>36</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">163</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Contre les DRM</title>
		<link>/2010/10/06/20101006contre-les-drm/</link>
					<comments>/2010/10/06/20101006contre-les-drm/#respond</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 06 Oct 2010 11:54:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Demain les livres]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=162</guid>

					<description><![CDATA[La révolution numérique, c&#8217;est pas pour tout de suite. 58 fichiers vendus pour l&#8217;ensemble de la maison Denoël, 11 pour Lunes d&#8217;encre &#8211; en 1 an environ. Gilles Dumay, directeur de Lunes d&#8217;Encre, sur le blog de la collection. A comparer aux 242 fichiers sans DRM « piratables » vendus sur le plateforme e-Bélial&#8217; entre le 23 &#8230; <p class="link-more"><a href="/2010/10/06/20101006contre-les-drm/" class="more-link">Continuer la lecture<span class="screen-reader-text"> de &#171;&#160;Contre les DRM&#160;&#187;</span></a></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><q>La révolution numérique, c&rsquo;est pas pour tout de suite. 58 fichiers vendus pour l&rsquo;ensemble de la maison Denoël, 11 pour Lunes d&rsquo;encre &#8211; en 1 an environ.</q> </p>
<p>Gilles Dumay, directeur de Lunes d&rsquo;Encre, sur <a href="http://lunesdencre.eklablog.com/la-revolution-numerique-a1750136">le blog de la collection</a>.</p>
<p>A comparer aux 242 fichiers sans DRM « piratables » vendus sur le plateforme <a href="http://e.belial.fr/">e-Bélial&rsquo;</a> entre le 23 août et le 1er octobre 2010.</p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2010/10/06/20101006contre-les-drm/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">162</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Lirons-nous des livres sur iPad ?</title>
		<link>/2010/01/29/20100129lirons-nous-des-livres-sur-ipad/</link>
					<comments>/2010/01/29/20100129lirons-nous-des-livres-sur-ipad/#respond</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 29 Jan 2010 09:27:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Demain les livres]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=161</guid>

					<description><![CDATA[<p>Propriétaire de plusieurs générations d'iPod, d'un iPhone depuis son lancement en 2007 et par ailleurs passionné par tout ce qui se fait dans le domaine du livre numérique, c'est peu dire que j'attendais avec impatience qu'Apple dégaine sa tablette, excité comme beaucoup d'autres par six mois de fuites et de rumeurs savamment orchestrées par le service marketing de la firme de Cupertino. Ce n'est finalement pas l'iPad lui-même, peu adapté à la lecture numérique, mais l'annonce (attendue) du lancement d'un iBooks Store, que je retiendrais de la keynote du 27 janvier.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Propriétaire de plusieurs générations d&rsquo;iPod, d&rsquo;un iPhone depuis son lancement en 2007 et par ailleurs passionné par tout ce qui se fait dans le domaine du livre numérique, c&rsquo;est peu dire que j&rsquo;attendais avec impatience qu&rsquo;Apple dégaine sa tablette, excité comme beaucoup d&rsquo;autres par six mois de fuites et de rumeurs savamment orchestrées par le service marketing de la firme de Cupertino. Ce n&rsquo;est finalement pas l&rsquo;iPad lui-même, peu adapté à la lecture numérique, mais l&rsquo;annonce (attendue) du lancement d&rsquo;un iBooks Store, que je retiendrais de la keynote du 27 janvier.</p>
<p><span id="more-161"></span></p>
<p>Plus que ma pomme, c&rsquo;est aussi une bonne partie du secteur de l&rsquo;édition qui attendait de voir ce qu&rsquo;Apple allait sortir de ses cartons. L&rsquo;une des questions que j&rsquo;ai posé aux éditeurs dans le cadre du dossier que je prépare&nbsp;sur le livre numérique (à paraître très bientôt sur&nbsp;<a href="http://blog.belial.fr/">le blog Bifrost</a>) était : « Possédez-vous aujourd&rsquo;hui une liseuse électronique, et si non, en envisagez-vous l&rsquo;achat ? ». Il est frappant de constater le nombre d&rsquo;entre eux qui déclarerait réserver leur achat en attendant de voir ce qu&rsquo;Apple allait proposer dans le domaine.&nbsp;</p>
<p>Clairement, pour les défenseurs du livre numérique, l&rsquo;iPad était attendu comme le messie : qui d&rsquo;autre qu&rsquo;Apple était capable de provoquer le déclic qui permettrait à ce nouveau format de conquérir le publique ? Après tout, c&rsquo;est en grande partie à Steve Jobs que l&rsquo;on doit la démocratisation massive du baladeur mp3 au début des années 2000 et plus récemment du smartphone connecté à internet. Inutile de citer aussi le succès de l&rsquo;iTunes Store avec ses chansons vendues aujourd&rsquo;hui à 0,99 € et surtout sans DRM. Il ne fallait pas beaucoup d&rsquo;imagination pour transposer cette formule à l&rsquo;industrie balbutiante du livre numérique&#8230;</p>
<p><img decoding="async" src="/media/.iPad-gallery-books1_m.jpg" alt="" style="margin-top: 0;margin-right: auto;margin-bottom: 0;margin-left: auto" /></p>
<h3>And one more thing</h3>
<p>Annoncé hier en grandes pompes pendant une de ces fameux show « Keynote » dont Steve Jobs a le secret, l&rsquo;iPad se veut le chaînon manquant entre l&rsquo;iPhone (avec qui il partage la simplicité, le système d&rsquo;exploitation et un certain nombre d&rsquo;applications) et l&rsquo;ordinateur portable dont il reprend globalement les mensurations, le clavier en moins. Imaginez donc un iPhone dont on aurait étiré l&rsquo;écran jusqu&rsquo;à 9,7 pouces (un peu moins qu&rsquo;un netbook type eeePC) pour une taille totale de 24 par 19 cm (soit un peu moins qu&rsquo;une page A4), le tout pesant dans les 700 g, soit le poids d&rsquo;un gros livre comme <a href="http://www.librys.fr/ys/serge-lehman/le-livre-des-ombres">Le livre des ombres</a>.&nbsp;</p>
<p>On est loin des liseuses à papier électronique déjà disponible, qui ont globalement le poids et la taille d&rsquo;un livre de poche. Point fort,&nbsp;l&rsquo;iPad propose en série une connexion Wifi et en option la 3G (mais sans fonction de téléphonie, sms, etc.) qui permet, comme sur le Kindle d&rsquo;Amazon, de télécharger directement des livres numériques sur sa plateforme d&rsquo;achat propriétaire, sans passer par un PC. Par contre, là où la&nbsp;connection&nbsp;du Kindle à internet est gratuite et illimitée (le fameux Whispernet), celle de l&rsquo;iPad sera facturée 30$ par mois (pas de prix annoncé en France). Côté lecture numérique, l&rsquo;iPad embarque une application iBooks qui permet la lecture de livres numériques au format ouvert ePub (bien !) et l&rsquo;iBooks Store, sur le modèle de l&rsquo;iTunes Store, une librairie en ligne accessible directement depuis l&rsquo;appareil.</p>
<h3>R.I.P. e-paper</h3>
<p>Mais l&rsquo;iPad c&rsquo;est aussi et surtout, pour nous e-lecteurs, un low kick balayette rotatif dans la tronche de toute une industrie qui a fait le pari du papier électronique. Okay, recontextualisons. Au début des années 2000, la société française Cytale commercialisait le premier « e-book » : lourd comme un parpaing, avec un écran rétroéclairé à la torche, ce fut sans surprise un échec commercial total. Depuis cette date, le concept de liseuse est resté dans l&rsquo;imaginaire collectif un écran rétroéclairé qui fait mal aux yeux, comme un écran d&rsquo;ordinateur ou pire, de téléphone mobile. Parlez aujourd&rsquo;hui de livre électronique, on vous répondra neuf fois sur dix : « jamais je ne pourrais lire sur un écran ! ».&nbsp;</p>
<p>Peu de gens réalisent que les liseuses modernes n&rsquo;ont plus d&rsquo;écran et utilisent désormais du papier électronique offrant un confort de lecture similaire à celui du véritable papier. Cet a priori profondément ancré dans l&rsquo;esprit du grand public, que conforte Apple avec son iPad à écran LCD, est probablement aujourd&rsquo;hui le principal obstacle à une véritable émergence du livre au format numérique. A aucun moment, d&rsquo;ailleurs, au cours de la keynote, il n&rsquo;a été question de confort de lecture ou de papier électronique, à l&rsquo;exception d&rsquo;une petite vanne bien senti à l&rsquo;intention d&rsquo;Amazon et de son kindle au design catastrophique (c&rsquo;est pas faux) et à l&rsquo;écran noir &amp; blanc (mais qui lit des romans en 260.000 couleurs ?).</p>
<p>Le propos de ce billet est uniquement d&rsquo;évaluer le potentiel de l&rsquo;iPad en tant que liseuse électronique : loin de moi l&rsquo;idée, bien entendu, de prophétiser l&rsquo;échec commercial de l&rsquo;iPad voire la faillite consécutive d&rsquo;Apple. A Cupertino, ils connaissent leur boulot, et je ne doute pas que l&rsquo;iPad saura trouver un public au-delà des simples fans, et que ce public saura trouver une utilité à l&rsquo;iPad, au-delà du fait que je n&rsquo;y trouve aucun intérêt dans mon propre cas. Mais il faut aussi reconnaître que l&rsquo;iPad ne sera probablement pas le porte-étendard du livre électronique que nous attendions : trop cher, trop de fonctions inutiles (pour une simple liseuse), trop rétro-éclairé. En tant que lecteur de livres électronique, je ne me sens pas visé par ce nouveau produit qui n&rsquo;apporte rien qui ne soit pas redondant avec mon iPhone et ne pallie pas à son défaut principal : le confort de lecture.</p>
<h3>Un libraire dans&nbsp;<del>ta poche</del>&nbsp;ton sac</h3>
<p>Le seul point de cet annonce qui présente, pour nous e-lecteurs, un véritable intérêt, est la présentation de l&rsquo;iBooks Store, le magasin de livres numériques en ligne basé sur le modèle de ses deux précédents store (musique et applications iPhone). Non pas qu&rsquo;il présente en lui-même une quelconque révolution (excepté la couleur, on a rien de plus que dans un Kindle Store) mais parce qu&rsquo;il démontre la volonté d&rsquo;Apple de s&rsquo;investir dans le domaine du livre numérique, malgré un iPad pas vraiment adapté à cet usage.&nbsp;</p>
<p>On en sait peu, pour l&rsquo;instant, sur ce nouveau « Store », si ce n&rsquo;est que les livres seront disponibles au format ouvert ePub et non dans un quelconque format propriétaire&nbsp;(une bonne chose !), qu&rsquo;Apple a signé des contrats avec cinq grands groupes éditoriaux (dont Hachette) et&#8230; c&rsquo;est à peu près tout. Mais beaucoup de questions demeurent, pour les lecteurs (A quel prix seront vendus les livres ? Quid des DRM ? Pourra-t-on lire les epub de l&rsquo;iBooks Store sur un autre appareil ? Pourra-t-on lire des ePub issus d&rsquo;autres sources sur l&rsquo;iPad ?) comme pour les professionnels (Quel sera la commission sur le prix de vente prélevée par Apple ? Les éditeurs indépendants pourront-ils vendre sur l&rsquo;iBooks Store ? Voire les auteurs, sans passer par un éditeur, sur le modèle de l&rsquo;App Store ? Quid de l&rsquo;interface avec les plateformes déjà mise en place par les éditeurs français (Eden &amp; cie.), voire de l&rsquo;hypothétique plateforme globale recommandée par rapport Zelnik ?).&nbsp;</p>
<h3>Le chaînon manquant</h3>
<p>On en sait donc trop peu sur ce iBooks Store pour pouvoir imaginer si Apple va contribuer à la démocratisation de la commercialisation et de la lecture de livres au format numérique. Mais ceux qui voyaient dans la tablette d&rsquo;Apple, alors qu&rsquo;elle n&rsquo;était qu&rsquo;hypothèses et rumeurs, un messie de la lecture numérique et qui ne peuvent qu&rsquo;être déçu par cet iPad quelque peu inadequat, trouveront un certain réconfort dans l&rsquo;idée qu&rsquo;Apple semble, avec son nouveau Store, bien engagé sur la voie de l&rsquo;e-book.</p>
<p>Il faut aussi garder à l&rsquo;esprit que si Steve Jobs maîtriste l&rsquo;effet d&rsquo;annonce, les appareils de la firme de Cupertino n&rsquo;excellent jamais au premier essai. Il suffit de de se souvenir du premier iPod (avec un véritable disque dur, utilisable uniquement sur mac, en Firewire, incapable de lire des mp3s !) et même, plus proche de nous, du premier iPhone, et de mesurer les progrès effectués jusqu&rsquo;à aujourd&rsquo;hui, pour imaginer à quoi ressembleront peut-être les iPad v2, v3, v4. Ils n&rsquo;en resteront pas moins des appareils un peu lourdauds, avec beaucoup trop de fonctions pour une simple liseuse.</p>
<p>Par ailleurs, les observateurs n&rsquo;ont pas manqué de remarquer qu&rsquo;il n&rsquo;avait pas du tout été question de l&rsquo;iPhone lors de la keynote de janvier, alors que c&rsquo;est traditionnellement l&rsquo;occasion pour Apple d&rsquo;annoncer une nouvelle version de son téléphone mobile, et d&rsquo;une mise à jour de l&rsquo;OS de la machine. Il est peu probable qu&rsquo;on n&rsquo;ait pas une annonce d&rsquo;iPhone OS4 dans les mois à venir&#8230; comprendra-t-il une version iPhone de l&rsquo;application iBooks et de l&rsquo;iBooks Store ? C&rsquo;est tout à fait envisageable.</p>
<p>Reste qu&rsquo;il y a toujours une place à combler pour une véritable liseuse dans la gamme Apple : un appareil qui combinerait à la fois la portabilité des liseuses modernes, le confort de lecture du papier électronique, la connectivité d&rsquo;un iPhone et l&rsquo;ergonomie légendaire des produits Apple. Peut-être un genre d&rsquo;iPhone genre qui posséderait deux interfaces superposées « switchable », l&rsquo;une LCD pour le contrôle de l&rsquo;appareil, l&rsquo;autre en papier électronique pour la lecture ? Voilà qui serait vraiment, Steve,&nbsp;<em>a truly magical and revolutionnary product </em>!</p>
<p><a href="http://www.penny-arcade.com/comic/2010/1/29/"><img decoding="async" src="/media/.themorningafter_m.jpg" alt="" style="margin-top: 0;margin-right: auto;margin-bottom: 0;margin-left: auto" /></a></p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2010/01/29/20100129lirons-nous-des-livres-sur-ipad/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">161</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Kindle, l&#8217;e-book par Amazon</title>
		<link>/2007/11/23/20071119kindle-l-e-book-par-amazon/</link>
					<comments>/2007/11/23/20071119kindle-l-e-book-par-amazon/#comments</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 23 Nov 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Demain les livres]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=160</guid>

					<description><![CDATA[///html <img src="/blog/public/Billets/84.jpg" class="right" alt="Amazon Kindle" /> /// !!!Kindle Surprise J'avais déjà abordé sur ce blog le thème du livre électronique et plus généralement livré mes diverses turpitudes sur l'avenir du livre avec l'éclosion des nouvelles technologies, dans un long dossier intitulé [Demain les livres&#124;/pages/2006/02/04/39-demain-les-livres-1&#124;fr], à l'occasion du lancement du Sony Reader ou PRS-500, le premier e-book utilisant l'encre et le papier électronique. Aujourd'hui, c'est Amazon qui se lance sur ce nouveau marché où beaucoup d'autres se sont cassé les dents, avec le Kindle, dont l'intention est clairement d'imiter le succès de l'iPod et de l'Itunes Music Store d'Apple. Le livre électronique, bientôt dans toutes les poches ?]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>///html <img decoding="async" src="/blog/public/Billets/84.jpg" class="right" alt="Amazon Kindle" /> /// !!!Kindle Surprise J&rsquo;avais déjà abordé sur ce blog le thème du livre électronique et plus généralement livré mes diverses turpitudes sur l&rsquo;avenir du livre avec l&rsquo;éclosion des nouvelles technologies, dans un long dossier intitulé [Demain les livres|/pages/2006/02/04/39-demain-les-livres-1|fr], à l&rsquo;occasion du lancement du Sony Reader ou PRS-500, le premier e-book utilisant l&rsquo;encre et le papier électronique. Aujourd&rsquo;hui, c&rsquo;est Amazon qui se lance sur ce nouveau marché où beaucoup d&rsquo;autres se sont cassé les dents, avec le Kindle, dont l&rsquo;intention est clairement d&rsquo;imiter le succès de l&rsquo;iPod et de l&rsquo;Itunes Music Store d&rsquo;Apple. Le livre électronique, bientôt dans toutes les poches ?<br />
<span id="more-160"></span><br />
Le papier électronique, cette nouvelle technologie utilisée par le Kindle et par le Reader de Sony, vous le connaissez déjà (et sinon, courez lire [ceci|/pages/2006/02/04/39-demain-les-livres-1|fr]). Aujourd&rsquo;hui on est capable de fabriquer des livres électroniques avec des écrans aussi agréables à lire que des pages de papier, sans rétro-éclairage et lisibles même en plein soleil. L&rsquo;e-book apporte en plus de nombreux avantages : faible encombrement pour un nombre important de livres, marque-pages (au pluriel), recherche contextuelle de texte dans un dictionnaire, etc. Alors, qu&rsquo;apporte Amazon au problème de l&rsquo;e-book ? Pour rappel, la société de Jeff Bezos est tout simplement le plus gros vendeur de livres et de [couche-culottes|http://www.amazon.com/Pampers-Cruisers-Size-Economy-Plus/dp/B000FHD0NC/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;s=baby-products&amp;qid=1195737761&amp;sr=1-1|fr] au niveau mondial, et avec le rachat de Mobipocket (un format de livres électroniques) annonce pouvoir proposer au lancement de son e-book pas moins de 80.000 titres à acheter, comprenant best-sellers, nouveautés et ouvrages de fonds (dont, on l&rsquo;imagine, beaucoup de titres libres de droit). %%% %%% ///html <img decoding="async" src="/blog/public/Billets/84b.jpg" class="left" alt="Amazon Kindle" /> /// Mais la grande force du Kindle, c&rsquo;est sa connectivité. Où que vous soyez, le livre électronique d&rsquo;Amazon est capable de se connecter au portail d&rsquo;Amazon. J&rsquo;ai bien dit « où que vous soyez » : il ne s&rsquo;agit pas de Wi-Fi, qui nécessite d&rsquo;avoir un « hot-spot », parfois payant, mais d&rsquo;un système intitulé  »Whispernet » qui se connecte gratuitement via le réseau téléphonique mobile. Autrement dit, si vous vous trouvez dans un endroit où votre mobile capte, vous pouvez vous connecter gratuitement, sans abonnement, à  »Whispernet » et acheter des livres sur Amazon (qui eux sont bien évidemment payant), recevoir le dernier exemplaire d&rsquo;un journal auquel vous êtes abonné (pour la presse française, seul  »Le Monde » est annoncé), lire des billets de blogs (une sélection de 250 choisis par Amazon) ou des articles de Wikipedia. Ainsi, le Kindle peut-être utilisé de façon totalement autonome, sans qu&rsquo;on ait jamais besoin de le connecter à un ordinateur pour se procurer de la lecture. Ici, on voit bien la ressemblance avec le baladeur d&rsquo;Apple : proposer à la fois l&rsquo;appareil et le portail de contenu payant, pour faire un maximum de brouzoufs. Mais, Monsieur [Jeff Bezos|http://fr.wikipedia.org/wiki/Jeff_Bezos|fr], tant qu&rsquo;à vous inspirer d&rsquo;Apple, payez-vous aussi un designer digne de ce nom : votre Kindle, là, il est quand même super moche. Faudrait pas croire qu&rsquo;il suffit de s&rsquo;entourer d&rsquo;auteurs à la mode comme [Toni Morisson|http://www.amazon.com/gp/mpd/permalink/m1SMOFDCLT5DMB:m2SCX7R7YGRLVK/ref=ent_fb_perma_icon/103-3763508-5661464|en] ou [Neil Gaiman|http://www.amazon.com/gp/mpd/permalink/m1JKVXYEJGAOB3:m3O1LK7S95MRVJ/ref=ent_fb_perma_icon/103-3763508-5661464|en] et de les payer pour vanter les mérites de vos produits (encore une idée piquée à Apple pour la promotion de son iPod). Sa taille, malgré l&rsquo;impression d&rsquo;obésité que donne les photos, est on ne peut plus raisonnable : 19 par 13,5 cm, soit un peu plus qu&rsquo;un livre de poche (10 par 18 cm). On aurait quand même préféré un écran qui occupe la totalité de la surface avec un clavier (rendu obligatoire par les possibilité de  »surf » de l&rsquo;appareil) tactile, comme par exemple ceux que l&rsquo;on trouve sur certains [UMPC|http://www.umpc-france.com/|fr]. Alors, que pense le libraire que je suis du livre électronique ? Faut-il y voir, à terme, une menace pour mon métier et conséquemment pour mes revenus ? Pour être honnête, dès que quelqu&rsquo;un sortira un modèle d&rsquo;e-book assez satisfaisant pour un prix plus raisonnable (le Kindle vaut quand même 400$), je serais le premier à me jeter dessus. Alors que je suis bien un amoureux de l »&rsquo;objet » livre, à la limite du fétichiste, que j&rsquo;ai entassé des livres sur les étagères de mes bibliothèques jusqu&rsquo;à les faire craquer et que je suis du genre à collectionner les premières éditions de Fredric Brown en Présence du Futur. Alors pourquoi un e-book ? Et bien, d&rsquo;abord parce que je ne vois pas l&rsquo;e-book comme une menace pour la librairie traditionnelle : il crée un nouveau marché plutôt que d&#8217;empiéter sur le nôtre. En plus parce qu&rsquo;à cause de mon métier (et parce que j&rsquo;ai vendu mon âme à [ActuSF|http://www.actusf.com/|fr]), je reçois beaucoup de  »services de presse », de livres que je n&rsquo;ai pas forcément envie de conserver après les avoir lu. Ces livres-là, je serais ravi de les avoir en version électronique, ce qui permettrait en plus à l&rsquo;éditeur de faire des économies. %%% %%% ((/blog/public/Billets/84c.jpg|Amazon Kindle 3|C)) %%% Actuellement, il n&rsquo;y a pas eu d&rsquo;annonce concernant une éventuelle commercialisation en France du Kindle d&rsquo;Amazon, et ce ne sera sans doute pas pour tout de suite, pour la simple et bonne raison que le réseau téléphonique français n&rsquo;est pas capable de supporter le fameux  »Whispernet ». Et il n&rsquo;y a pas vraiment d&rsquo;offres intéressantes à ce jour d&rsquo;e-book sur notre territoire. Ainsi, Antoine G. propose d&rsquo;acheter son chouchou [L&rsquo;élégance du hérisson|http://www.mobipocket.com/en/eBooks/BookDetails.asp?BookID=32644|fr] dans sa version numérique au même prix que la version papier, quel intérêt ? (à moins qu&rsquo;il ne s&rsquo;agisse d&rsquo;une conséquence de la loi Lang ?). Autrement dit, chez nous, ce n&rsquo;est pas pour tout de suite ! %%% %%% Pendant ce temps, toutefois, la Fédération Nationale des Achats de Cadre vient de lancer [un service|http://fnac.cyberlibris.fr/|fr] qui permet, contre un abonnement modique, de consulter des « bouquets thématiques » de livres (tout sauf des romans) mais uniquement en ligne, depuis son site. Mouais&#8230; De son côté, Flammarion lance un [concours de design|http://www.comitecolbert.com/internet/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=298&amp;Itemid=267|fr] d&rsquo;un lecteur numérique, dont le thème est de concevoir un « support de lecture pour le livre de demain ». Curieusement, dans le cahier des charges, on remarque que le prix de l&rsquo;objet doit être « le prix d’un livre » (qui peut aller de 1 à des centaines d&rsquo;euros) et que le circuit de vente doit être le même que celui du livre traditionnel. Etonnant, non ? %%% %%% Ci-dessous, une petite démonstration vidéo du Kindle pour comprendre comment ça fonctionne : ///html  /// Et pour finir, un petit lien vers la [page officielle du Kindle|http://www.amazon.com/kindle|fr] ! !!!Bonus Allez, tentons de lancer le débat et les commentaires avec. Si vous m&rsquo;avez lu jusqu&rsquo;ici (et je vous en remercie), vous pouvez encore faire un petit effort ! Alors, s&rsquo;il existait un e-book parfait sans tous les défauts que vous pouvez imaginer et une offre de titres téléchargeables assez conséquente pour vous intéresser, seriez-vous interessé par l&rsquo;e-book ? En d&rsquo;autres termes : *Petit a : Jamais, je préfère ma bibliothèque et mes bouquins ! *Petit b : Tout de suite, et j&rsquo;en profiterais pour multiplier mon rythme de lecture par six ! Amis lecteurs, à vos claviers !</p>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2007/11/23/20071119kindle-l-e-book-par-amazon/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">160</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Demain les livres (3/3)</title>
		<link>/2006/03/06/2006030643-demain-les-livres-3/</link>
					<comments>/2006/03/06/2006030643-demain-les-livres-3/#respond</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 06 Mar 2006 21:34:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Demain les livres]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=159</guid>

					<description><![CDATA[<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://phototheque.in2p3.fr/albums/SE_INFO/Cartouches_robot.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img src="http://phototheque.in2p3.fr/albums/SE_INFO/Cartouches_robot.jpg" alt="Sony Reader e-book" border="0" height='200' /></a></div> <p align='justify'>Difficile de dire aujourd'hui si le livre électronique s'imposera, comment et à quel point. Mais on peut tenter d'imaginer quelles en seraient les conséquences sur le petit monde des métiers du livre. A quoi ressemblerait la librairie de demain ? A de simples points de vente nus, les murs couverts d'affichettes correspondant à autant de titres, un code-barre à scanner pour télécharger les titres choisis avant de passer en caisse ? Peu probable.</p> <p><i>Suite et fin du dossier consacré à l'avenir du livre.</i></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://phototheque.in2p3.fr/albums/SE_INFO/Cartouches_robot.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://phototheque.in2p3.fr/albums/SE_INFO/Cartouches_robot.jpg" alt="Sony Reader e-book" border="0" height='200' /></a></div>
<p align='justify'>Difficile de dire aujourd&rsquo;hui si le livre électronique s&rsquo;imposera, comment et à quel point. Mais on peut tenter d&rsquo;imaginer quelles en seraient les conséquences sur le petit monde des métiers du livre. A quoi ressemblerait la librairie de demain ? A de simples points de vente nus, les murs couverts d&rsquo;affichettes correspondant à autant de titres, un code-barre à scanner pour télécharger les titres choisis avant de passer en caisse ? Peu probable.</p>
<p><i>Suite et fin du dossier consacré à l&rsquo;avenir du livre.</i></p>
<p><span id="more-159"></span></p>
<p>L&rsquo;édition électronique</p>
<p>Il suffit de jeter un coup d&rsquo;oeil du côté du commerce de la musique numérique ou de celui, naissant du cinéma. Personne n&rsquo;achète de fichiers mp3s à la FNAC. Tout au plus la grande surface vend-elle des cartes qui permettent le téléchargement de chansons sur son site internet. Mais l&rsquo;intérêt du numérique est aussi de permettre la vente par correspondance instantanée : on achète un livre, un film, un disque chez soi, devant son ordinateur, en chaussettes et mal rasé, et on le reçoit immédiatement. Dans ce cas de figure, il n&rsquo;y a pas de place pour le libraire ou la librairie telle qu&rsquo;on la connaît aujourd&rsquo;hui. Mais tous les livres seront-ils lisibles sur support numérique ? Si le Reader de Sony se prête parfaitement à la lecture d&rsquo;un roman ou d&rsquo;un journal, que dire d&rsquo;une bande dessinée ou d&rsquo;un beau livre ? </p>
<p>A l&rsquo;INFL <sup>[<a name='ref1' href='#1'>1</a>]</sup>, toujours, on ne craint pas pour la librairie indépendante. En se calquant sur le modèle du piratage des films sur Internet, on peut imaginer à quoi ressemblerait les ventes de livres sur Internet : principalement les blockbusters, dans les semaines voire les jours suivant leur sorties. Un marché bien particulier qui est en grande partie occupé par les hypermarchés, qui vendent du <em>Da Vinci Code</em> ou du <em>Astérix</em> par palette. Ce serait eux, principalement, qui auraient à souffrir de la démocratisation du livre numérique, à tel point qu&rsquo;ils en viendraient à abandonner totalement le secteur du livre, un produit bien plus complexe à gérer que le yaourt. La librairie indépendante n&rsquo;aurait qu&rsquo;à se pencher pour ramasser les parts de marché.</p>
<p>L&rsquo;autre secteur qui serait bouleversé par le livre électronique, c&rsquo;est la bibliothèque. On viendrait avec son livre électronique, on choisirait les titres à télécharger sur un catalogue. La gestion des prêts, grâce aux DRM <sup>[<a name='ref2' href='#2'>2</a>]</sup>, serait considérablement simplifiée : au bout de cinq semaines, le fichier deviendrait illisible. Inutile de retourner à la bibliothèque pour le rapporter ! Étant donné l&rsquo;immatérialité du fichier, il serait disponible à l&rsquo;infini même en ayant déjà été emprunté par d&rsquo;autres usagers de la bibliothèque.</p>
<p>On pourrait donc posséder facilement une bibliothèque énorme et gratuite sur son e-book à condition d&rsquo;aller la recharger une fois par mois. Le seul moyen d&#8217;empêcher ce genre d&rsquo;abus serait de limiter arbitrairement le nombre d&#8217;emprunts pour un titre ou pour une personne. On pourrait aussi imaginer un système d&rsquo;abonnement, à l&rsquo;image de celui de Napster To Go <sup>[<a name='ref3' href='#3'>3</a>]</sup> pour le mp3 : contre un abonnement mensuel, l&rsquo;utilisateur peut télécharger autant de livres qu&rsquo;il veut, qui sont lisibles jusqu&rsquo;à résiliation de l&rsquo;abonnement.</p>
<p>Bouclons la boucle en revenant à nos chers éditeurs, dont bien peu s&rsquo;intéressent aujourd&rsquo;hui au livre électronique. En fait, la véritable question est : le livre électronique s&rsquo;intéressera-t-il aux éditeurs ? S&rsquo;il est évident que l&rsquo;e-book se passera des imprimeurs, on peut également se poser la question de la place des éditeurs dans l&rsquo;avenir. Certains artistes, auteurs, musiciens ou autres proposent déjà sur leur site personnel le téléchargement d&rsquo;oeuvres inédites contre rémunération, sans aucun intermédiaire entre le créateur et le public et, il faut bien le dire, sans grand succès jusqu&rsquo;à présent. Mais la démocratisation de ce système pourrait bien modifier complètement le paysage éditorial.</p>
<p>La moindre importance des éditeurs provoquerait inévitablement une énorme augmentation du nombre de livres publiés et, sans le rôle de filtres et de « coachs » qu&rsquo;ils jouent, une baisse générale de la qualité. Comment, dès lors, s’y retrouver dans un véritable raz-de-marée de publications, si tout le monde pouvait s’improviser auteur du jour au lendemain ? Comment parvenir à faire connaître ses textes dans un univers où écrire un livre serait aussi facile que de tenir un blog ? On verrait sans doute apparaître une flopée de sites critiques conseillant tel ou tel livre-fichier, bien plus puissant que l’actuelle presse spécialisée, puisque seul intermédiaire entre l’auteur et le lecteur.</p>
<p>Ce tableau spéculatif pourra sembler proche du délire jubilatoire et je l’avoue : on en est loin. Lorsque sera disponible sur le marché un e-book réellement confortable, il faudra sans doute quelques années pour que le nouveau support se répande et que la liste de titres disponibles soit conséquente. Et même une fois le livre électronique aussi bien implanté que l’est aujourd’hui la musique numérique en mp3, on sera encore loin du « tout numérique » et de tous les bouleversements prophétisés plus haut. Mais le premier jet de Sony, même s’il est loin d’exploiter à fond les possibilités fantastiques du papier électronique, nous permet d’espérer un véritable livre électronique d’ici quelques années. Et quoi qu’il en soit, entre la levée de bouclier provoquée par l’avènement du moteur de recherche de livres de Google <sup>[<a name='ref4' href='#4'>4</a>]</sup> et les débats à l’Assemblée Nationale au sujet des DADVSI <sup>[<a name='ref5' href='#5'>5</a>]</sup>, c’est assurément un sujet d’actualité brûlant !</p>
<p> <sup>[<a name='1' href='#ref1'>1</a>]</sup> Institut National de Formation de la Librairie » <a href='http://www.infl.fr/' target='_lnk' rel="noopener noreferrer">www.infl.fr</a></p>
<p> <sup>[<a name='2' href='#ref2'>2</a>]</sup> Les Digitals Rights Managment (gestion des droits numériques) permettent d&rsquo;interdire la lecture d&rsquo;un fichier numérique par un autre utilisateur que l&rsquo;acheteur ou après un certain temps d&rsquo;utilisation.</p>
<p> <sup>[<a name='3' href='#ref3'>3</a>]</sup> Napster To Go propose, contre un abonnement mensuel de 14,99$, de télécharger une infinité de titre qui cessent d&rsquo;être lisible par le lecteur mp3 lorsque l&rsquo;utilisateur met fin à l&rsquo;abonnement  » <a href='http://www.napster.com/' target='_lnk' rel="noopener noreferrer">www.naspter.com</a></p>
<p> <sup>[<a name='4' href='#ref4'>4</a>]</sup> Google Livres, une fois opérationnel, permettrait de chercher dans l’ensemble des livres imprimés disponibles comme on cherche sur Internet » <a href='http://books.google.fr/' target='_lnk' rel="noopener noreferrer">books.google.fr</a> </p>
<p> <sup>[<a name='5' href='#ref5'>5</a>]</sup> Le projet de loi relatif aux Droit d’Auteur et Droits Voisins dans la Société de l’Internet a fait grand bruit en décembre dernier. Les débats devraient reprendre à l’Assemblée Nationale dans les prochaines semaines.</p>
<ul>  Demain les livres  </p>
<li>1. <a href='/pages/2006/02/04/39-demain-les-livres-1'>L&rsquo;e-book pour demain ?</a> (4 février 2006)
<li> 2. <a href='/pages/2006/02/19/41-demain-les-livres-2'>Le papier électronique</a> (19 février 2006)
<li> 3. <a href='/pages/2006/03/06/43-demain-les-livres-3'>L&rsquo;édition électronique</a> (6 mars 2006) </ul>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2006/03/06/2006030643-demain-les-livres-3/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">159</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Demain les livres (2/3)</title>
		<link>/2006/02/19/2006021941-demain-les-livres-2/</link>
					<comments>/2006/02/19/2006021941-demain-les-livres-2/#comments</comments>

		<dc:creator><![CDATA[Clément Latzarus]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 19 Feb 2006 16:37:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Demain les livres]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://wp.nokto.net/?p=158</guid>

					<description><![CDATA[<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.computerra.ru/upload/iblock/c47/sony_2.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img src="http://www.computerra.ru/upload/iblock/c47/sony_2.jpg" alt="Sony Reader e-book" border="0" height='200' /></a></div> <p align='justify'>Difficile aujourd'hui de trouver un seul éditeur prêt à parier sur l'e-book après le naufrage retentissant, en 2002, du Cybook et de la société qui l'avait conçu. Loin d'être le livre du futur tel qu’on pourrait l’imaginer, le premier e-book à la française évoquait plutôt un écran d'ordinateur, large comme une page A4, lourd comme un parpaing et rétro-éclairé à la lampe torche. Quel ingénieur cinglé a pu croire un seul instant que cette enclume bourrée d'électronique pourrait nous faire abandonner nos bons vieux bouquins ? Après quelques années de silence, une nouvelle technologie pourrait bien changer la donne. La révolution s'appelle papier électronique.</p> <p><i>Deuxième partie du dossier consacré à l'avenir du livre.</i></p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.computerra.ru/upload/iblock/c47/sony_2.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.computerra.ru/upload/iblock/c47/sony_2.jpg" alt="Sony Reader e-book" border="0" height='200' /></a></div>
<p align='justify'>Difficile aujourd&rsquo;hui de trouver un seul éditeur prêt à parier sur l&rsquo;e-book après le naufrage retentissant, en 2002, du Cybook et de la société qui l&rsquo;avait conçu. Loin d&rsquo;être le livre du futur tel qu’on pourrait l’imaginer, le premier e-book à la française évoquait plutôt un écran d&rsquo;ordinateur, large comme une page A4, lourd comme un parpaing et rétro-éclairé à la lampe torche. Quel ingénieur cinglé a pu croire un seul instant que cette enclume bourrée d&rsquo;électronique pourrait nous faire abandonner nos bons vieux bouquins ? Après quelques années de silence, une nouvelle technologie pourrait bien changer la donne. La révolution s&rsquo;appelle papier électronique.</p>
<p><i>Deuxième partie du dossier consacré à l&rsquo;avenir du livre.</i></p>
<p><span id="more-158"></span></p>
<p>Le papier électronique</p>
<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://products.sel.sony.com/pa/prs/images/features_text.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://products.sel.sony.com/pa/prs/images/features_text.jpg" alt="Sony Reader e-book" border="0" height='150' /></a></div>
<p>A quoi ressemblera le livre de demain ? Les matériaux les plus en vue, en ce moment, seraient le papier et l&rsquo;encre électronique (E-Ink). Imaginez une feuille de plastique transparente, flexible, roulable, pliable. Seule une tige contenant la batterie et l&rsquo;électronique, à une extrémité de la feuille, est solide. Dans la feuille de plastique, de minuscules billes d&rsquo;encre réagissent au passage d&rsquo;un courant électrique, comme les pixels d&rsquo;un écran d&rsquo;ordinateur. Mais ici, nul besoin d&rsquo;un puissant rétro-éclairage pour que le texte soit lisible. La feuille électronique se lit aussi simplement qu&rsquo;une feuille de papier classique. Une simple pression du doigt suffit à « tourner la page » : à la faveur d&rsquo;un courant électrique, les billes d&rsquo;encre se réorganisent pour afficher de nouveaux caractères. Cette méthode permet une grande autonomie dans la mesure où l’affichage d’une page ne nécessite pas d’énergie, seule l’action de tourner une page use la batterie.</p>
<p>Le premier e-book utilisant le papier électronique a été dévoilé au début de l&rsquo;année 2006 par Sony. Un peu décevant au vu des possibilités offertes par le nouveau matériau, le <strong>Sony Reader</strong> évoque au premier coup d&rsquo;oeil le <strong>Cybook</strong>, mais ses proportions sont toutes autres. Douze par dix-sept centimètres, c&rsquo;est à peu près la taille d&rsquo;un livre de poche (10x18cm) ou d&rsquo;un petit ordinateur de poche. Sa mémoire embarquée, extensible à l’aide de <em>Memory Stick</em>, peut contenir environ 80 livres de taille moyenne. Son autonomie permet de lire 7500 pages (soit cinq fois La guerre et la paix, nous dit Sony <sup>[<a name='ref1' href='#1'>1</a>]</sup>) indéfiniment. L’interactivité et la connectivité de l’appareil permettra également d’y télécharger des flux RSS depuis son ordinateur, puis de les copier sur l&rsquo;e-book pour lire ses <em>blogs</em> ou les dernières <em>news</em> de son site préféré dans le métro.</p>
<div style="padding-right:3mm;padding-left:3mm" align='center'><a href="http://www.artesi-idf.com/img_articles/interface.gif" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.artesi-idf.com/img_articles/interface.gif" alt="Le Cybook" border="0" height='200' /></a> <a href="http://www.computerra.ru/upload/iblock/c47/sony_2.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.computerra.ru/upload/iblock/c47/sony_2.jpg" alt="Sony Reader" border="0" height='200' /></a> </p>
<p>Le Cybook (à gauche) est bien <br /> plus imposant que le Sony Reader (à droite)</p>
</p></div>
<p>Prévu pour être distribué sur le marché européen au printemps 2006, le <strong>Sony Reader</strong> qu&rsquo;un premier essai, et on peut espérer que les modèles suivants exploiteront plus encore les capacités du papier électronique, notamment en terme de flexibilité. <em>Sony</em> semble bien décidé, avec son e-book, à rattraper le retard accumulé dans le secteur de la musique, face à Apple qui, à l&rsquo;époque où Sony pourchassait les pirates, lançait l&rsquo;<em>iPod</em> et le <em>iTunes Music Store</em> avec le succès que l&rsquo;on connaît. Le géant japonais compte bien dynamiser son propre portail de vente de produits commerciaux numérique grâce en en faisant le premier vendeur d’e-book. On trouve déjà sur <em>Sony Connect</em> la version électronique du fameux <em>Da Vinci Code</em>.</p>
<div style="padding-right:3mm;padding-left:3mm" align="center"><a href="http://products.sel.sony.com/pa/prs/images/features_connect.gif" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://products.sel.sony.com/pa/prs/images/features_connect.gif" alt="Le Da Vinci Code disponible sur Sony Connect" border="0" height='200' /></a></div>
<div style="float:left;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.mobileread.com/upload/news/2004-12/epaper_product.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.mobileread.com/upload/news/2004-12/epaper_product.jpg" alt="Journal en papier électronique" border="0" height='200' /></a></div>
<p>Les livres ne seront évidemment pas les seuls à profiter des innovations de l&rsquo;encre électronique. Le défi actuel consiste à fabriquer des surfaces de papier électronique de plus en plus grandes qui serviront d&rsquo;affiches publicitaires. Une technologie bien moins chère et offrant beaucoup plus de possibilités que les actuels emplacement publicitaires motorisés qui font tourner deux ou trois affiches. Les grands quotidiens s&rsquo;intéressent aussi beaucoup au papier électronique : le prix de vente et les publicités qui les couvrent suffisent à peine à couvrir les frais d&rsquo;impression d&rsquo;un journal tirés à plusieurs centaines de milliers d&rsquo;exemplaires. A tel point que les journaux seraient prêts à offrir l&rsquo;e-book contre un abonnement au journal numérique.</p>
<div style="float:right;padding-right:3mm;padding-left:3mm"><a href="http://www.cwaf.org/images/main-image-deforestation.jpg" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img decoding="async" src="http://www.cwaf.org/images/main-image-deforestation.jpg" alt="La déforestation" border="0" height='200' /></a></div>
<p>Le papier de demain est-il écologique ? On pourrait le penser vu le nombre d&rsquo;arbres économisés par la diffusion d&rsquo;un <em>Harry Potter </em> numérique. Mais ce serait faire un calcul simpliste : la véritable responsable de la déforestation, c&rsquo;est l&rsquo;inexorable extension du territoire humain, lorsqu&rsquo;on abat une forêt pour construire une ferme ou pour permettre l&rsquo;agrandissement d&rsquo;une ville. Lorsqu&rsquo;on abat des arbres pour en faire des livres, on en replante immédiatement d&rsquo;autres pour entretenir la forêt, ne serait-ce que pour avoir à disposition de nouveaux arbres pour le prochain passage. En somme, l&rsquo;impression d&rsquo;un livre permet d&rsquo;entretenir une forêt et, pour ainsi dire, de lui apporter du sang neuf.</p>
<p>Le livre en papier chimique de nos bibliothèques est facilement pilonnable et recyclable, ou dans le pire des cas, biodégradable. Au contraire, le livre électronique viendra s&rsquo;ajouter à l&rsquo;avalanche de gadgets produits par tonne chaque année, ordinateurs, téléphones mobiles, baladeurs mp3, etc. dont la société fait une consommation gargantuesque et dont les déchets, eux, sont difficilement recyclables.</p>
<p> <sup>[<a name='1' href='#ref1'>1</a>]</sup> Sur sa présentation animée du Sony Reader » <a href='http://products.sel.sony.com/pa/PRS/' target='_lnk' rel="noopener noreferrer">products.sel.sony.com/pa/PRS/</a></p>
<ul>  Demain les livres  </p>
<li>1. <a href='/pages/2006/02/04/39-demain-les-livres-1'>L&rsquo;e-book pour demain ?</a> (4 février 2006)
<li> 2. <a href='/pages/2006/02/19/41-demain-les-livres-2'>Le papier électronique</a> (19 février 2006)
<li> 3. <a href='/pages/2006/03/06/43-demain-les-livres-3'>L&rsquo;édition électronique</a> (6 mars 2006) </ul>
]]></content:encoded>

					<wfw:commentRss>/2006/02/19/2006021941-demain-les-livres-2/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>


		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">158</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>
